<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Du droit des magistrats</title>
      <respStmt xml:id="resp1">
               <resp>Encoding</resp>
               <persName>Juliette Janès</persName>
            </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Corpus et Outils pour les langues de France - COLaF</publisher>
      <date>2025-05-13</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY</licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
      <title>Du droit des magistrats</title>
        <author>Théodore de Bèze</author>
        <date>2025</date>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <revisionDesc>
  <change when="2025-05-13" who="#resp1">Génération du XML</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <note><pb n="1" facs="page_0.jpg"/><lb n="1"/>X.</note>
        <ab><lb n="1"/>DV DROIT<lb n="2"/>DES MAGISTRATS<lb n="3"/>SVR LEVRS SVBIETS.<lb n="4"/>Traitté treſ-neceſſaire en ce temps,<lb n="5"/>pour aduertir de leur deuoir, tant<lb n="6"/>les Magiſtrats que les Subiets: pu¬<lb n="7"/>blié par ceux de Magdebourg l’an<lb n="8"/>MDL: et maintenant re¬<lb n="9"/>ueu et augmenté de plu¬<lb n="10"/>ſieurs raiſons et ex¬<lb n="11"/>emples.<lb n="12"/>PSAL. 2.<lb n="13"/>Erudimini qui iudicatis terram.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="3" facs="page_2.jpg"/>
        </fw>
      </div>
      <div>
        <head><lb n="1"/>DV DROIT DES MAGISTRATS<lb n="2"/>SVR LEVRS SVBIETS.</head>
        <hi rend="dropcapital"><lb n="1"/>I</hi>
        <p><lb n="1"/>L n’y a autre volonté que celle de<lb n="2"/>vn ſeul Dieu qui ſoit perpetuelle<lb n="3"/>et immuable, reigle de toute iuſti<lb n="4"/>ce. C’eſt dõc luy ſeul auquel nous<lb n="5"/>ſommes ten⁹ d’obeir ſans aucune<lb n="6"/>exception. Et quant à l’obeiſſance deuë aux prin<lb n="7"/>ces, ſ'ils eſtoient touſiours la bouche de Dieu<lb n="8"/>pour commander, il faudroit auſſi dire ſans ex¬<lb n="9"/>ception qu’on leur deuroit obeir tout ainſi qu’a<lb n="10"/>Dieu : mais n’aduenant le contraire que trop ſou<lb n="11"/>uent, ceſte condition y doit eſtre appoſee, Pour¬<lb n="12"/>ueu qu’ils ne commandent choſes irreligieuſes,<lb n="13"/>ou iniques. I’appelle cõmandemens irreligieux,<lb n="14"/>ceux par leſquels il eſt commãdé de faire ce que<lb n="15"/>la premiere Table de la Loi de Dieu defend, ou<lb n="16"/>defend de faire ce qu’elle commande. I’appelle<lb n="17"/>commandemens iniques ceux, auſquels on ne<lb n="18"/>peut obeir ſans faire ou obmettre ce que chacun<lb n="19"/>doit à ſon prochain ſelon ſa vocation, ſoit publi¬<lb n="20"/>que, ſoit particuliere. Et ſe preuue mon dire tant<lb n="21"/>par raiſons que par exemples treſeuidens. Dieu<lb n="22"/>dit par la bouche d’Eſaie ſon prophete, Qu’il ne<lb n="23"/>tranſportera point ſa gloire à vn autre. Et quand<lb n="24"/>Dieu n’auroit point ainſi clairement parlé, il eſt<lb n="25"/>clair de ſoi-meſmes que c’eſt vne choſe par trop<lb n="26"/>meſchante, d’egaller les Edits procedents de la<lb n="27"/>volõté d’vn homme, à ceux que Dieu a lui-meſ¬<lb n="28"/>mes eſtablis. Or eſt il ainſi que l’autorité de Dieu<lb n="29"/>et celle des hommes ſeroient egalles, ſ'il failloit</p>
        <ab><lb n="1"/>Vn ſeul Dieu<lb n="2"/>doit eſtre o¬<lb n="3"/>bey ſans au¬<lb n="4"/>cune excep¬<lb n="5"/>tion.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Pieté et Cha<lb n="2"/>rité ſont les<lb n="3"/>limites de<lb n="4"/>l'obeiſſance<lb n="5"/>deue aux<lb n="6"/>magiſtrats.</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>A</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="4" facs="page_3.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>obeir aux hommes comme à Dieu ſans aucune<lb n="2"/>reſerue : Et, qui plus eſt, Toutesfois et quantes<lb n="3"/>que les ordonnances de Dieu ſont poſtpoſees à<lb n="4"/>celles des hommes, autant de fois ſont eſleuez<lb n="5"/>les hõmes par deſſus le throſne de Dieu. Le man<lb n="6"/>dement de Pharaon ordonnant qu’on tuaſt les<lb n="7"/>petits enfans maſles des Hebreux, eſtoit treſini¬<lb n="8"/>que, auquel auſſi n’obeirent les ſages femmes : et<lb n="9"/>pourtant eſt il dit que Dieu leur baſtit des mai¬<lb n="10"/>ſons, c’eſt à dire, Beneit leurs familles. L’edit de<lb n="11"/>Nabuchadnezar touchant l’adoration de l’ima¬<lb n="12"/>ge d’or, eſtoit irreligieux, et pourtant les com¬<lb n="13"/>pagnons de Daniel n’en voulurent rien faire : La<lb n="14"/>pieté et cõſtãce deſquels fut approuuee de Dieu<lb n="15"/>par treſ-euident miracle. Le commandement<lb n="16"/>de Ieſabel de tuer les Prophetes de Dieu eſtoit<lb n="17"/>irreligieux et inique tout enſemble, et pourtant<lb n="18"/>feit treſ-bien Abdias quand au lieu de les tuer, il<lb n="19"/>les nourriſt et entretint. Antiochus comman¬<lb n="20"/>de qu’on ſacrifie aux faux dieux, que les ceremo¬<lb n="21"/>nies ſacrees ſoient violees, et les ſaints liures abo<lb n="22"/>lis: auquel ſaintement ſ'oppoſerent les demou¬<lb n="23"/>rants des fideles, ſous la charge et conduitte de<lb n="24"/>Mathathias. Les principaux Sacrificateurs et<lb n="25"/>tout le conſeil ont defendu la predication de l’E¬<lb n="26"/>uangile, auſquels tant ſ’en faut que leſus Chriſt,<lb n="27"/>et apres lui ſes Apoſtres aient obei, que tout au<lb n="28"/>contraire, Ieſus Chriſt a preſché en plein temple,<lb n="29"/>et les Apoſtres ont ouuertemeut reſpondu aux<lb n="30"/>ſacrificateurs, Qu’ils obeiroient à Dieu, et non<lb n="31"/>point aux hommes. Ce qu’auſſi de tout temps<lb n="32"/>les ſaints Martirs ont enſuiui. Ie di donc que l'au¬</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Dan.3</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>1.Mach.2</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="5" facs="page_4.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>thorité des Magiſtrats, quelques grands et puiſ¬<lb n="2"/>ſants qu’ils ſoient, eſt limitee de deux bornes,<lb n="3"/>que Dieu lui-meſmes a plãtees, aſſauoir Pieté, et<lb n="4"/>Charité: leſquelles ſ’il leur aduiẽt d’outrepaſſer,<lb n="5"/>il ſe faut ſouuenir de ceſte parolle des Apoſtres,<lb n="6"/>Il vaut mieux obeir à Dieu qu’aux hommes: à fin<lb n="7"/>que ne ſoions du nõbre de ceux que le Seigneur<lb n="8"/>maudit par ſon Prophete Michee, Pourautant<lb n="9"/>qu’ils auoient obei au mauuais mandement de<lb n="10"/>leur Roi: Ou que n’enſuiuions l’exemple de ces<lb n="11"/>malheureux, qui ont adoré leurs Tyrans comme<lb n="12"/>Dieux, leur en attribuant le nom et l’effet, com¬<lb n="13"/>me il eſt notamment eſcrit de ce monſtre Domi¬<lb n="14"/>tian par le teſmoignage de ceſt ord et ſale poëte<lb n="15"/>Martial, aiant oſé eſcrire ces mots, Edictum do¬<lb n="16"/>mini Deiq́ue noſtri. Et pleuſt à Dieu que de no¬<lb n="17"/>ſtre temps il ne ſe trouuaſt point de flatteurs qui<lb n="18"/>ne lui en doiuent gueres.</ab>
        <p><lb n="1"/>Outre ceſte reſolution, ie ſuis content de con¬<lb n="2"/>ſiderer de plus pres quelques points appartenãts<lb n="3"/>à ceſte matiere, à fin de reſoudre les conſciences<lb n="4"/>de pluſieurs. Premierement donques on deman<lb n="5"/>de ſi vn Magiſtrat eſt tenu de rendre à chacun la<lb n="6"/>raiſon de l’equité de tous ſes commandements.<lb n="7"/>Ie reſpon que non : ains qu’aucontraire tous loi¬<lb n="8"/>aux ſubiets doiuent bien ſentir et preſumer de<lb n="9"/>leurs ſeigneurs, et ne ſ'enquerir des choſes dou¬<lb n="10"/>teuſes trop curieuſement, ni outre leur portee et<lb n="11"/>condition: ce neantmoins ſi leur conſcience eſt<lb n="12"/>en doute, ils peuuent et doiuent par quelque hõ<lb n="13"/>neſte et paiſible moien, ſ'enquerir quelle raiſon<lb n="14"/>et droiture peut eſtre en ce qui leur eſt com¬</p>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Iuſquesou<lb n="2"/>ſubiet do<lb n="3"/>preſumer<lb n="4"/>ſtre iuſte,<lb n="5"/>qui lui eſt<lb n="6"/>mandé.</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="6" facs="page_5.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>mandé de faire, ou de ne faire point. Car ceſte<lb n="2"/>ſentence de l’Apoſtre demeure ferme, que toute<lb n="3"/>choſe qui ſe fait ſans Foi (c’eſt à dire doutant la<lb n="4"/>conſcience, ſi elle eſt bonne ou mauuaiſe à faire)<lb n="5"/>eſt peché. Mais ſi on commande quelque choſe<lb n="6"/>notoirement irreligieuſe ou inique, alors doit a¬<lb n="7"/>uoir lieu ce que ci deſſus nous auons dit</ab>
        <p><lb n="1"/>On demande plus outre, iuſques ou ſ'eſtend<lb n="2"/>ceſte reſolution de n’obeir point aux cõmande¬<lb n="3"/>ments irreligieux ou iniques des magiſtrats. Ie<lb n="4"/>reſpon, Qu’vn chacũ doit auoir eſgard en tel cas<lb n="5"/>à ſa vocation, ſoit generale et publique, ou parti¬<lb n="6"/>culiere. Si doncques ton magiſtrat te comman¬<lb n="7"/>de de faire ce que Dieu te defend, à l’exemple de<lb n="8"/>Pharaon à l’endroit des ſages femmes d’Egypte,<lb n="9"/>et d’Herodes commandant à ſes ſatellites de tuer<lb n="10"/>les Innocẽts qu’on appelle, alors auras tu fait ton<lb n="11"/>deuoir refuſant d’executer vn tel acte: Comme<lb n="12"/>nous liſons auoir eſté fait par ceſt excellent iuriſ¬<lb n="13"/>conſulte Papinian, lequel, encores qu’il ne feuſt<lb n="14"/>Chreſtien, aima mieux eſtre tué par le tyran Ca¬<lb n="15"/>racalla, que de maintenir et defendre le meurtre<lb n="16"/>qu’icelui auoit fait de ſon propre frere. Mais ſi le<lb n="17"/>tyran te defend de faire ce que Dieu t’a comman<lb n="18"/>dé, alors n’auras tu fait ton deuoir, ſi outre ce que<lb n="19"/>tu n’obtemperes au tyran, tu n’obeis à Dieu, à l’e¬<lb n="20"/>xemple d’Abdias, lequel non ſeulement ne tua<lb n="21"/>point les Prophetes, mais auſſi les ſauua, et nour¬<lb n="22"/>rit contre la volonté d’Achab et de Ieſabel: nous<lb n="23"/>eſtant commandé de Dieu de ſecourir nos freres<lb n="24"/>en dãger ſelon noſtre pouuoir et vocation. Ainſi<lb n="25"/>pareillement les Apoſtres comme il a eſté dit cy</p>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Es comman<lb n="2"/>lemens irre<lb n="3"/>igieux et i¬<lb n="4"/>iques ce<lb n="5"/>’eſt aſſesde<lb n="6"/>e malfaire,<lb n="7"/>nais faut<lb n="8"/>uſſi fac¬<lb n="9"/>uiter de ce<lb n="10"/>u'on doit à<lb n="11"/>Dieu, et au<lb n="12"/>rochain.<lb n="13"/>Matth.2.17</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="7" facs="page_6.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>deuant, non ſeulement ne ſe ſont abſtenus de<lb n="2"/>preſcher l’Euangile, mais au contraire n’ont ceſ¬<lb n="3"/>ſé de preſcher tant plus courageuſement, aians<lb n="4"/>receu ceſte expreſſe commiſſiõ du Seigneur, Al¬<lb n="5"/>lez, preſchez. Ainſi auiourd’hui que nous voi¬<lb n="6"/>ons tãt de magiſtrats enſorcelez par l’Antechriſt<lb n="7"/>Romain, commãder à leurs ſubiets de ſe trouuer<lb n="8"/>à ceſt execrable ſeruice de meſſe, Le deuoir de<lb n="9"/>tous fideles eſt non ſeulement de ne leur obeir<lb n="10"/>en cela, mais auſſi à l’exemple d’Elie et d’Eliſee<lb n="11"/>et de toute l’ancienne, vraie et pure Egliſe, de ſe<lb n="12"/>trouuer aux ſaintes aſſemblees pour ouir la pa¬<lb n="13"/>rolle de Dieu, et participer aux Sacrements, com<lb n="14"/>me le Seigneur a commandé qu’il ſoit fait en ſon<lb n="15"/>Egliſe. Le meſme doit eſtre obſerué en ce que les<lb n="16"/>hommes doiuent aux hommes en general, par le<lb n="17"/>droit de Dieu et de nature, aſſauoir les enfans à<lb n="18"/>leurs peres, la femme au mari, les paſteurs à leur<lb n="19"/>troupeau, bref le prochain au prochain:tous leſ¬<lb n="20"/>quels deuoirs (entant qu’ils ne contreuiennent à<lb n="21"/>ce que nous deuõs à Dieu qui eſt trop plus grãd)<lb n="22"/>il nous faut rendre fidelement ſans en eſtre de¬<lb n="23"/>tournez par aucuns Edits, menaces, ni peines i¬<lb n="24"/>niques d’aucun.</ab>
        <p><lb n="1"/>Sur ceci on demãde plus outre, Que c’eſt qu’vn<lb n="2"/>homme doit faire en bonne conſcience, cas ad¬<lb n="3"/>uenant qu’au lieu de le vouloir faire executeur<lb n="4"/>d’vne choſe mauuaiſe, l’iniquité des magiſtrats<lb n="5"/>ſ'addreſſe contre lui-meſmes. Ie reſpon que ceſte<lb n="6"/>queſtion a pluſieurs membres, et pourtant il faut<lb n="7"/>ici vſer de diſtinction: Si doncques le magiſtrat<lb n="8"/>qui fait tort à ſon ſubiet eſt ſous quelqu’autre ſou</p>
        <ab><lb n="1"/>Act.5</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Le ſubiet of¬<lb n="2"/>fenſé par le<lb n="3"/>Magiſtrat in<lb n="4"/>ferieur doit<lb n="5"/>auoir re¬<lb n="6"/>cours au ſu¬<lb n="7"/>perieur.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="8" facs="page_7.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>uerain, l’offenſé peut auoir recours à ſon ſouue¬<lb n="2"/>rain, comme les loix le portent, et comme nous<lb n="3"/>voions qu’a pratiqué ſaint Paul appellant à Ceſar<lb n="4"/>pour empeſcher le tort que lui faiſoit Feſtus gou¬<lb n="5"/>uerneur de Iudee: et faut qu’en ceſt endroit les<lb n="6"/>ſubiets eſtans perſonnes priuees aient eſgard à<lb n="7"/>deux points, aſſauoir à ne proceder que par la<lb n="8"/>voie de iuſtice, et puis auſſi à ce qui eſt expedient:<lb n="9"/>car le meſme ſaint Paul aiant eſté en la ville de Phi<lb n="10"/>lippes outragé iuſques a auoir eſté fouëtté contre<lb n="11"/>les loix de la bourgeoiſie de Rome par les magi¬<lb n="12"/>ſtrats mal aduiſez, et ſans cognoiſſance de cauſe,<lb n="13"/>cognoiſſant que ſa patiẽce pouuoit plus ſeruir à la<lb n="14"/>gloire de Dieu, ne pourſuiuit ſon droit plus auãt,<lb n="15"/>ains ſe contenta d’admoneſter les magiſtratz de<lb n="16"/>la faute qu’ils auoient commiſe contre les loix.</ab>
        <p><lb n="1"/>Mais ſ’il aduiẽt comme il n’eſt que trop ſouuẽt<lb n="2"/>aduenu de noſtre temps, qu’ẽtre deux magiſtratz<lb n="3"/>inferieurs l’vn face violẽce à l’autre contre la vo¬<lb n="4"/>lonté toute notoire du ſouuerain, en ce cas ie di<lb n="5"/>qu’il eſt licite à l’inferieur outragé, apres auoir eſ¬<lb n="6"/>ſaié tous autres moiẽs plus doux, de ſ'armer des<lb n="7"/>loix, et repouſſer vne force iniuſte par vne iuſte<lb n="8"/>defenſe, comme nous voions auoir eſté prati¬<lb n="9"/>qué par Nehemie à l’encontre de Senabalat et ſes<lb n="10"/>adherants.</p>
        <p><lb n="1"/>Mais que ſera-ce ſi le ſouuerain magiſtrat meſ¬<lb n="2"/>mes eſt celui dont procede l’outrage? Certaine¬<lb n="3"/>mẽt Ieſus Chriſt et apres lui tous les martyrs nous<lb n="4"/>apprenent à ſouffrir patiemment les iniures, et la<lb n="5"/>gloire des Chreſtiens giſt à ſouffrir iniure de tous<lb n="6"/>et ne la faire à aucun. Comment donc ? dira quel¬</p>
        <ab><lb n="1"/>qu’vn</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Act.16</ab>
        <ab><lb n="1"/>Vn Magi¬<lb n="2"/>ſtrat inferi¬<lb n="3"/>eur empeſ¬<lb n="4"/>ché parvn au<lb n="5"/>tre contre la<lb n="6"/>volõté du ſu¬<lb n="7"/>perieur bien<lb n="8"/>congneue<lb n="9"/>peut repou¬<lb n="10"/>ſer la violẽce<lb n="11"/>d’vn attentat<lb n="12"/>Nehem.4</ab>
        <ab><lb n="1"/>Toute reſi¬<lb n="2"/>ſtãce du ſub¬<lb n="3"/>iet cõtre ſon<lb n="4"/>ſuperieur ne<lb n="5"/>eſt pas illici¬<lb n="6"/>te ni ſeditieu<lb n="7"/>ſe.</ab>
        <ab><pb n="9" facs="page_8.jpg"/><lb n="1"/>qu’vn: N’y a-il nul remede contre vn ſouuerain a¬<lb n="2"/>buſant de ſa domination contre touts droits di¬<lb n="3"/>uins et humains? Ouy pour certain il y en a, voire<lb n="4"/>meſmes aiant recours aux moiens humains. Et<lb n="5"/>quand ie parle ainſi, ie prie que perſonne pour ce¬<lb n="6"/>la n’eſtime que ie fauoriſe aucunement à ces en¬<lb n="7"/>ragez Anabaptiſtes ou à autres ſeditieux et mu¬<lb n="8"/>tins: leſquels au contraire ie croi eſtre dignes de<lb n="9"/>la haine de tout le reſte des hommes, et de treſ¬<lb n="10"/>grieues peines pour leurs demerites.</ab>
        <fw type="numbering"/>
        <p><lb n="1"/>Mais ſi faut-il que ie die ce qui eſt de ceſte ma¬<lb n="2"/>tiere: et ne faut pas penſer que ceux qui enſeignẽt<lb n="3"/>comment en bonne conſcience on peut reſiſter à<lb n="4"/>vne tyrannie manifeſte, deſpouillent les bons et<lb n="5"/>legitimes magiſtrats de l’authorité que Dieu leur<lb n="6"/>a donnee, ou facent ouuerture aux ſeditions. Car<lb n="7"/>au cõtraire l’autorité des magiſtrats ne peut eſtre<lb n="8"/>eſtablie, ni la trãquilité publique eſtre conſeruee<lb n="9"/>qui eſt le but de toutes les vraies polices, ſinon<lb n="10"/>qu’en empeſchant que la tyrannie ne ſuruienne,<lb n="11"/>ou l’aboliſſant, quand elle eſt ſuruenue. La que¬<lb n="12"/>ſtion donc eſt de ſauoir, ſi les ſubiets ont quelque<lb n="13"/>iuſte moien, et ſelon Dieu de reprimer, meſmes<lb n="14"/>par la voie des armes, ſi beſoin eſt, la tyrannie tou¬<lb n="15"/>te notoire d’vn ſouuerain magiſtrat: pour la deci¬<lb n="16"/>ſion de laquelle queſtion ie preſuppoſerai en pre¬<lb n="17"/>mier lieu ce qui ſ'enſuit.</p>
        <p><lb n="1"/>le di donc, Que les peuples ne ſont point iſſus<lb n="2"/>des magiſtrats, ains que les peuples auſquels il a<lb n="3"/>pleu de ſe laiſſer gouuerner ou par vn prince, ou<lb n="4"/>par quelques ſeigneurs choiſis, ſont plus anciens<lb n="5"/>que leurs magiſtrats, et par conſequent, que les</p>
        <ab><lb n="1"/>Les magi<lb n="2"/>ſtrats ſo<lb n="3"/>pour les p<lb n="4"/>ples, et no<lb n="5"/>au cõtrair</ab>
        <ab><lb n="1"/>B</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="10" facs="page_9.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>peuples ne ſont pas creez pour lesmagiſtrats : mais<lb n="2"/>au contraire les magiſtrats pour les peuples : com¬<lb n="3"/>me le tuteur eſt pour le pupille, et non le pupille<lb n="4"/>pour le tuteur, et le berger pour le troupeau, et<lb n="5"/>non le troupeau pour le berger. Cela eſtant tout<lb n="6"/>clair de ſoimeſmes, ſe peut auſſi prouuer par les hi<lb n="7"/>ſtoires de toutes les nations, voire iuſques là, que<lb n="8"/>Dieu, encores que lui-meſmes euſt choiſi Saül<lb n="9"/>pour eſtre mis en la place de Samuel à la requeſte<lb n="10"/>du peuple, a voulu touteſ-fois que le peuple ou¬<lb n="11"/>tre cela le creaſt et acceptaſt pour Roi: Dauid auſſi<lb n="12"/>combien que Dieu lui-meſmes l’euſt choiſi, ce ne¬<lb n="13"/>antmoins n’exerça le roiaume qu’apres les ſuffra¬<lb n="14"/>ges et le volontaire conſentement des Tributs d’Iſ<lb n="15"/>raël. Semblablement combien que par l’ordon¬<lb n="16"/>nance de Dieu le droit du Roiaume fuſt ſucceſſif<lb n="17"/>en la race de Dauid, ſi eſt-ce que ſ'il ne ſuruenoit<lb n="18"/>quelque empeſchement extraordinaire (comme<lb n="19"/>il aduint lors que tantoſt les Egiptiens, tantoſt les<lb n="20"/>Rois des Syriens ont tyranniſé le peuple de Dieu)<lb n="21"/>celui de la race de Dauid regnoit, que le peuple a¬<lb n="22"/>uoit approuué, et non autre, de ſorte que ce Roi¬<lb n="23"/>aume eſtoit bien ſucceſſif quant à la race, à cauſe<lb n="24"/>que Dieu l’auoit ainſi ordonné, mais electif quant<lb n="25"/>à la perſonne. Ce qui ſe void nommement en l’hi¬<lb n="26"/>ſtoire de Salomon, Roboam, Ioas, Vzias et Ioa¬<lb n="27"/>chaz: qui fut auſſi l’occaſion de laquelle ſe voulut<lb n="28"/>ſeruir Abſalom pour rauir le Roiaume à ſonpere.<lb n="29"/>Car voici la reſponce, que lui fiſt Chuſay l’ami de<lb n="30"/>Dauid, Ie demeurerai, dit-il, auec celui que l’Eter<lb n="31"/>nel et le peuple, et tous ceux d’Iſraël auront eſleu.<lb n="32"/>Breſ, ſi on veut rechercher les hiſtoires anciennes</ab>
        <ab/>
        <ab/>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="11" facs="page_10.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>enregiſtrees par les prophanes meſmes, on trou¬<lb n="2"/>uera eſtre vrai ce que Nature meſmes ſemble nous<lb n="3"/>dire à haute voix, aſſauoir que les magiſtrats, par<lb n="4"/>l’authorité deſquels les inferieurs feuſſent gouuer<lb n="5"/>nez, ont eſté ordonnez d’autant qu’il eſtoit neceſ¬<lb n="6"/>ſaire, ou que tout le genre humain periſt, ou que<lb n="7"/>quelque ordre ſubalterne fuſt eſtabli, c’eſt à dire<lb n="8"/>par lequel vn ou pluſieurs commandaſſent aux au<lb n="9"/>tres, en conſeruant les bons, et reprimant les meſ¬<lb n="10"/>chans. C’eſt ce que non ſeullement Platon, Ariſto<lb n="11"/>te, et autres raiſonnables Philoſophes ont enſei¬<lb n="12"/>gné et prouué, ſans qu’ils feuſſent conduits que<lb n="13"/>par leur clairté naturelle: mais auſſi Dieu lui-meſ¬<lb n="14"/>mes a confermé en termes expres par la voix de<lb n="15"/>ſaint Paul eſcriuant aux Romains, dominateurs a¬<lb n="16"/>lors de la plus grãd part du monde. Telle eſt donc<lb n="17"/>l’origine des Republiques et Potentats rapportee<lb n="18"/>pour bonne raiſon à Dieu aucteur de tout bien.<lb n="19"/>Ce qu’Homere meſmes a bien congneu et voulu<lb n="20"/>declarer, appellant les Rois nourriſſons de Iupiter<lb n="21"/>et paſteurs des peuples. Qui empeſche doncques<lb n="22"/>qu’aians à parler de la puiſſance des magiſtrats et<lb n="23"/>ſur tout des ſouuerains, nous ne montions iuſques<lb n="24"/>à la ſource dont ils ſont decoulez, et conſiderions<lb n="25"/>le but et la fin de l’eſtabliſſement d’iceux? eſtant<lb n="26"/>choſe certaine que toute diſpute ſur les choſes iu¬<lb n="27"/>ſtes ou iniuſtes, doit commencer et acheuer par<lb n="28"/>ce but là, d’autant qu’alors vne choſe eſt bien et<lb n="29"/>droitement faitte, quand elle arriue droit à la fin<lb n="30"/>à laquelle elle eſt deſtinee.</ab>
        <p><lb n="1"/>Chacun doncq confeſſe, quand il eſt queſtion<lb n="2"/>de parler du deuoir des magiſtrats, qu'il eſt loiſi¬</p>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Iuſte reſi<lb n="2"/>ce par les<lb n="3"/>mes n'</ab>
        <ab><lb n="1"/>B2</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="12" facs="page_11.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>ble de les admonneſter, voire meſmes en vn be¬<lb n="2"/>ſoin les reprendre franchement quand ils ſe four¬<lb n="3"/>uoient de leur office. Mais ſ'il eſt queſtion de re¬<lb n="4"/>primer ou meſmes chaſtier ſelon leurs demerites,<lb n="5"/>les tyrans tous manifeſtes, alors il y en a qui re¬<lb n="6"/>commandent tellement la patience et les prieres<lb n="7"/>à Dieu, qu’ils appellent ſeditieux, et condamnent<lb n="8"/>comme faux chreſtiens, tous ceux qui ne preſen¬<lb n="9"/>tent leur col. Ce paſſage eſt fort gliſſant, et pour¬<lb n="10"/>tant ie prie derechef les lecteurs ſe ſouuenir de ce<lb n="11"/>que i’ai dit vn peu au parauãt, à fin de ne tirer mau¬<lb n="12"/>uaiſe conſequẽce de ce que i’ai à dire ſur ce point.<lb n="13"/>Ie louë doncques la patience chreſtienne comme<lb n="14"/>treſ-recommendable entre toutes autres vertus,<lb n="15"/>et recognoi qu’il y faut ſongneuſement encoura¬<lb n="16"/>ger les hommes, comme eſtant celle qui emporte<lb n="17"/>le pris de la felicité eternelle. Ie deteſte les ſediti¬<lb n="18"/>ons et toute confuſion, comme monſtres horri¬<lb n="19"/>bles: i’accorde que ſur tout en l’affliction, il nous<lb n="20"/>faut dependre d’vn ſeul Dieu: Ie confeſſe que les<lb n="21"/>prieres coniointes auec la repentance ſont les ne¬<lb n="22"/>ceſſaires et propres remedes à repouſſer la tyran¬<lb n="23"/>nie, attendu que c’eſt vn mal ou fleau enuoié de<lb n="24"/>Dieu le plus ſouuent pour chaſtier les peuples:<lb n="25"/>mais ie nie que pour tout cela il ne ſoit licite aux<lb n="26"/>peuples oppreſſez d’vne tyrannie toute manifeſte,<lb n="27"/>d’vſer de iuſtes remedes conioints auec la repen¬<lb n="28"/>tance et les prieres: et voici les raiſons ſur leſquel¬<lb n="29"/>les ie me fonde.</ab>
        <p><lb n="1"/>Ce que i’aidit ci-deſſus de l’origine des Rois et<lb n="2"/>autres Magiſtrats eſtant preſuppoſé, il ſ'enſuit que<lb n="3"/>ceux-là ne ſont Rois legitimes qui par force ou par</p>
        <ab><lb n="1"/>int cõtrai<lb n="2"/>à la patiẽ¬<lb n="3"/>ni aux pri<lb n="4"/>es deschre<lb n="5"/>ens.</ab>
        <ab><lb n="1"/>us ſe doi¬<lb n="2"/>nt oppo¬<lb n="3"/>àceux qui<lb n="4"/>lent vſur</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="13" facs="page_12.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>fraude vſurpent vne puiſſance qui ne leur appar¬<lb n="2"/>tient de droit. Ory a-il deux ſortes de tels Tyrans:<lb n="3"/>car les vns vſurpent ceſte puiſſance ſur leurs conci¬<lb n="4"/>toiens, contre les loix poſees et receuës, ainſi que<lb n="5"/>Ceſar oppreſſa la republique Romaine ſous le nõ<lb n="6"/>feint de Dictateur perpetuel: comme auſſi princi¬<lb n="7"/>palement en la Grece pluſieurs Tyrans ont oppri¬<lb n="8"/>mé la liberté de leur patrie. Il y en a d’autres qui nõ<lb n="9"/>contẽts de leurs contrees où ils ſeigneurient à bon<lb n="10"/>droit, eſtendent leurs limites aux deſpens de la li¬<lb n="11"/>berté de leurs voiſins: qui eſt vn moien par lequel<lb n="12"/>les monarchies ſont paruenues à telle grãdeur dés<lb n="13"/>le commencement du monde: teſmoin ce que<lb n="14"/>l’Eſcriture nous recite de Nimrod: comme auſſi<lb n="15"/>nous voions que les Iſraëlites ont eſté ſouuent op¬<lb n="16"/>preſſez par les peuples circonuoiſins. Ie di dõques<lb n="17"/>quant à ces Tyrans, que puis qu’ils n’auoient nul<lb n="18"/>droit ſur le peuple de Dieu, les Iſraëlites outre ce<lb n="19"/>qu’ils ne deuoient obeir aux edits irreligieux de<lb n="20"/>telles nations, ont peu et deu oppoſer vne iuſte de¬<lb n="21"/>fenſe à leur iniuſte violẽce: et que par cõſequẽt les<lb n="22"/>chefs des Tributs ont grandemẽt failli quand d’vn<lb n="23"/>commun accord ils ne ſe ſont oppoſez aux eſtran¬<lb n="24"/>gers pour leur patrie, ſ'ils en ont eu les moiens: car<lb n="25"/>c’eſt vne choſe toute notoire par tout droit diuin<lb n="26"/>et humain, qu’vn chacun particulier meſmes doit<lb n="27"/>ſecourir ſa patrie offenſee de tout ſon pouuoir, ſur<lb n="28"/>tout quãd il eſt queſtiõ de la Religion et de la liber<lb n="29"/>té tout enſemble. Et pour certain ceſt eſcumeur de<lb n="30"/>mer diſoit verité, lequel eſtant prins et mené vers<lb n="31"/>Alexandre le grand, lui oſa dire ces mots, Quelle<lb n="32"/>differẽce y a-il entre toi et moi, ſinon que tu pilles</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>per domi<lb n="2"/>tion ſur le<lb n="3"/>concitoie<lb n="4"/>ou autres<lb n="5"/>ſubiets à</ab>
        <ab><lb n="1"/>Gene.10.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="14" facs="page_13.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>le monde auec vn grand amas de nauires, et ie le<lb n="2"/>pille auec vne ſeule petite fregatte? A ceci n’eſt<lb n="3"/>point cõtraire ce qui eſt allegué par quelques vns,<lb n="4"/>aſſauoir que c’eſt Dieu qui tranſporte les Roiau¬<lb n="5"/>mes et Empires, et pourtant ottroie ſouuent des<lb n="6"/>victoires aux Tyrãs. Car à Dieu ne plaiſe que pour<lb n="7"/>cela ie m’accorde à ce dire de Lucain, que Dieu dõ¬<lb n="8"/>ne le droit au tort, ou que ie condamne la cauſe de<lb n="9"/>Demoſthene defendant la liberté de ſa patrie con¬<lb n="10"/>tre la violence de Philippes de Macedoine, com¬<lb n="11"/>bien que Demoſthene fuſt vaincu, et Philippe vi¬<lb n="12"/>ctorieux. l’vſe de ces exemples non point pour re¬<lb n="13"/>gler la conſcience des Chreſtiens par icelles, mais<lb n="14"/>d’autant qu’elles ſont cogneuës et celebres: Et<lb n="15"/>pource que ces choſes, encores qu’elles ſoient ad¬<lb n="16"/>uenues entre les Paiens, ne ſont touteſfois tant eſ¬<lb n="17"/>loignees de la regle de droiture, qu’il ne ſe puiſſe di<lb n="18"/>re à bon droit, que le droit a eſté d’vn coſté, et le<lb n="19"/>tort de l’autre. Ie di doncques, ſuiuant ce que De¬<lb n="20"/>moſthene reſpondit à ſon aduerſaire Æſchines lui<lb n="21"/>reprochant la malheureuſe iſſue de la bataille de<lb n="22"/>Cheronee, Qu’il ne faut pointiuger par le ſeul e¬<lb n="23"/>uenement bon ou mauuais, ſi vne choſe a eſté iu¬<lb n="24"/>ſtement ou iniuſtement entrepriſe. Car (pour par¬<lb n="25"/>ler plus Chreſtiennement) noſtre Dieu ſouuenteſ¬<lb n="26"/>fois punit tellement les fautes des hommes, ou biẽ<lb n="27"/>eſprouue les ſiens, que leurs conſeils (encores que<lb n="28"/>ils ſoient bons et droits d’eux-meſmes) toutesfois<lb n="29"/>ne ſuccedent ſelon leur intention. Ce qui ſe void<lb n="30"/>notoirement en la guerre des Tributs d’lſraël con¬<lb n="31"/>tre les Benjamites: ſi eſt-ce que pour cela Dieu ne<lb n="32"/>laiſſe pas d'eſtre touſiours iuſte en ſes faits de quel¬</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="15" facs="page_14.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>que inſtrument qu’il ſe ſerue, et lespeuples auffi ne<lb n="2"/>laiſſent pas d’auoir eu bon droit contre leurs enne<lb n="3"/>mis, encores que par vn iuſte iugement de Dieu ils<lb n="4"/>aient porté les coups. Et pourtant ie ne puis trou¬<lb n="5"/>uer bonne l’opinion de ceux, qui ſans aucune di¬<lb n="6"/>ſtinction ni exception, condamnent tous les Ty¬<lb n="7"/>rannicides, auſquels iadis les Grecs ordonnerent<lb n="8"/>tant d’honnorables guerdons: et auſſi peu ſuis-ie<lb n="9"/>de l’auis de ceux qui eſtiment les deliurances con¬<lb n="10"/>tenues auxliures des Iuges, eſtre tellement parti¬<lb n="11"/>culieres et extraordinaires, qu’il ne les faille aucu¬<lb n="12"/>nement tirer en conſequẽce. Car nonobſtant que<lb n="13"/>les ſuſdits Iuges aient eſté diuinement et extraor¬<lb n="14"/>dinairement eſmeus à faire ce qu’ils ont fait, il ne<lb n="15"/>ſ'enſuit pas pour cela que les Iſraëlites tant Magi¬<lb n="16"/>ſtrats que particuliers, n’aient peu, par droit ordi¬<lb n="17"/>naire, ſ’oppoſer à la tyrannie des eſtrãgers non ad¬<lb n="18"/>uouëz ni acceptez par le peuple. Et ce que telles de<lb n="19"/>liurances ne ſont aduenues que par ceux que Dieu<lb n="20"/>a extraordinairement emploiez, ne ſert de riẽ con¬<lb n="21"/>tre mon opinion: ains monſtre ſeulement la ſtupi¬<lb n="22"/>dité et faute de cueur des Iſraëlites, non ſans vn iu¬<lb n="23"/>ſte iugement de Dieu ſur eux à cauſe de leurs ini¬<lb n="24"/>quitez. I’eſtime donc que pour droitement enſui¬<lb n="25"/>ure tels exemples, il faut tenir certain moien: c’eſt<lb n="26"/>que cas aduenant que quelqu’vn vueille dominer<lb n="27"/>ſur les autres à faux titre, ou meſmes en ait deſ-ia v¬<lb n="28"/>ſurpé la domination, ſoit qu’il vienne d’aiſſeurs,<lb n="29"/>ſoit qu’il ſorte comme la vipere du ventre de ſa pa¬<lb n="30"/>trie, pour la faire mourir en naiſſant, auant toutes<lb n="31"/>choſes, les particuliers ſ'addreſſent à leurs magi¬<lb n="32"/>ſtras legitimes: à fin que ſ'il eſt poſſible, l'ennemi</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="16" facs="page_15.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>public ſoit repouſſé par publicque auctorité, et cõ¬<lb n="2"/>mun conſentement. Que ſi le magiſtrat par con¬<lb n="3"/>niuẽce, ou autremẽt, ne fait ſon deuoir, alors chacũ<lb n="4"/>particulier de tout ſon pouuoir ſ'efforce de main¬<lb n="5"/>tenir l’eſtat legitime de ſa patrie: à laquelle, apres<lb n="6"/>Dieu, chacun ſe doit ſoi-meſmes, contre celui qui<lb n="7"/>n’eſt point ſon Magiſtrat, puis qu’il veut vſurper,<lb n="8"/>ou a vſurpé telle domination contre les loix.</ab>
        <p><lb n="1"/>Mais il faut derechef ici noter vn point, aſſauoir<lb n="2"/>que le defaut qui ſe trouue au commencement de<lb n="3"/>l’vſurpation, ſe peut puis apres amender, de ſorte<lb n="4"/>que celui qui du commencement eſtoit vn Tyran,<lb n="5"/>peut deuenir legitime et inuiolable Magiſtrat, y<lb n="6"/>entreuenant le volontaire et droit conſentement,<lb n="7"/>par lequel les legitimes Magiſtrats ſont creez. Pour<lb n="8"/>exemple. La guerre ordonnee contre Ceſar ſous la<lb n="9"/>conduite de Pompee, eſtoit iuſte, combiẽ que Ce¬<lb n="10"/>ſar ait eſté vainqueur. Mais ſ'il eſtoit vrai que puis<lb n="11"/>apres par vn franc et volontaire conſentement du<lb n="12"/>peuple Romain, Ceſar euſt obtenu la domination<lb n="13"/>ſouueraine qu’il couurit du nom de Dictature per¬<lb n="14"/>petuelle, il ne faudroit point diſputer ſi la coniura¬<lb n="15"/>tion faitte contre lui, auroit eſté legitime, ſinon<lb n="16"/>qu’on monſtraſt qu’il euſt meſmes notoirement a¬<lb n="17"/>buſé de ſa Dictature. Ie tiens auſſi pour certain, que<lb n="18"/>les bons citoiens Romains ont peu et deu garantir<lb n="19"/>la Republique contre le Triumvirat. Mais ie n’oſe¬<lb n="20"/>roi dire que Cinna et autres, aient peu droitement<lb n="21"/>iurer la mort d’Auguſte, depuis que la loi Roialle,<lb n="22"/>qu’on appelle, fut publiee et receuë: ſi faut-il en¬<lb n="23"/>cores que ſur ce point nous vſions de diſtinction.<lb n="24"/>Car ie ne doute point qu’on ne m’accorde qu’vn</p>
        <ab><lb n="1"/>conſente¬</ab>
        <ab><lb n="1"/>niuſte v¬<lb n="2"/>pateurd’u<lb n="3"/>domina¬<lb n="4"/>peult de¬<lb n="5"/>nir magi¬<lb n="6"/>at legiti¬<lb n="7"/>e et inuio¬<lb n="8"/>le.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="17" facs="page_16.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>conſentement ſoit de tout vn peuple, ſoit de la<lb n="2"/>plus grande partie d’icelui, ou volontairement<lb n="3"/>preſté ou extorqué par paoeur ou violence, ne<lb n="4"/>doiue eſtre pluſtoſt reſcindé que gardé, ſ'il ap¬<lb n="5"/>pert que manifeſtement il contreuienne à tou¬<lb n="6"/>te equité et honneſteté. Car qui ſe perſuadera<lb n="7"/>qu’vn peuple ſciemment et ſans contrainte, ac¬<lb n="8"/>corde de ſ’aſubiettir à quelqu’vn en intention<lb n="9"/>d’en eſtre deſtruit et ſaccagé? Mais ſi faut-il en<lb n="10"/>tel cas prendre garde principalement à deux cho<lb n="11"/>ſes: Premierement, que rien ne ſ'entreprẽne te¬<lb n="12"/>merairemẽt, et puis que riẽ ne ſe face par tumul¬<lb n="13"/>te, mais par bon ordre et paiſiblement, autant<lb n="14"/>que faire ſe pourra, quand il ſera queſtion de re¬<lb n="15"/>ſcinder, ou amander ce qui aura eſté indiſcrete¬<lb n="16"/>ment aduoüé. L’eſtat preſent de la Chreſtienté<lb n="17"/>nous fournit de deux exemples ſur cela, et tous<lb n="18"/>deux de grande conſequence. Le premiereſt, ce¬<lb n="19"/>ſte du tout iniuſte et irreligieuſe ſubiection, par<lb n="20"/>laquelle les Rois et Peuples ſe ſont par ſerment<lb n="21"/>obligez à l’Antechriſt Romain: par lequel ſer¬<lb n="22"/>ment ie di qu’ils ne ſont non plus adſtreints que<lb n="23"/>ſ’ils ſ’eſtoient manifeſtement obligez à Satan lui<lb n="24"/>meſmes en perſonne, de renuerſer tous droits<lb n="25"/>diuins et humains. L’autre exemple, eſt de ce¬<lb n="26"/>ſte iuriſdiction tẽporelle qu’on appelle, que les<lb n="27"/>Prelats eccleſiaſtiques ſe ſont attribuee: choſe<lb n="28"/>directement repugnante aux mandemẽs et ex¬<lb n="29"/>emples notoires de Chriſt et de ſes Apoſtres (cõ<lb n="30"/>me entre autres S. Bernard leur a tãt et tant clai¬<lb n="31"/>rement monſtré) et par conſequentnulle d’elle¬<lb n="32"/>meſmes, d’autant que les Princes n’ont peu ſ’en</ab>
        <ab><lb n="1"/>C</ab>
        <ab><lb n="1"/>L’obligatiõ<lb n="2"/>des Princes<lb n="3"/>enuers l’An¬<lb n="4"/>techriſt, eſt<lb n="5"/>nulle.</ab>
        <ab><lb n="1"/>La iuriſdicti<lb n="2"/>on tempo¬<lb n="3"/>relle des Ec¬<lb n="4"/>cleſiaſtiques<lb n="5"/>eſt abuſiue.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="18" facs="page_17.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>deſpouiller, ni leseccleſiaſtiques la receuoir des<lb n="2"/>Princes ou des Peuples, ou l’acquerir par argẽt,<lb n="3"/>tant ſ'en faut qu’ils aient peu ſ’en emparer par<lb n="4"/>force ou par artifice, comme ils ont fait en vne<lb n="5"/>bonne partie du monde. Et tout ceci ſoit dit<lb n="6"/>quãt aux Tyrans vſurpateurs de leur dominatiõ,<lb n="7"/>ou ſur leurs concitoiens ou ſur les peuples e¬<lb n="8"/>ſtrangers.</ab>
        <p><lb n="1"/>Il reſte maintenant à deduire vne queſtion<lb n="2"/>fort demenee de noſtre temps, et non ſans cau¬<lb n="3"/>ſe: aſſauoir, Ce que peuuent faire les ſubiets en<lb n="4"/>bonne conſcience, quand leurs Magiſtrats ſou¬<lb n="5"/>uerains autremẽt legitimes, deuiennent Tyrans<lb n="6"/>tous manifeſtes: et ſi tel cas aduenant, l’autho¬<lb n="7"/>rité des ſouuerains changez en Tyrans manife¬<lb n="8"/>ſtes eſt ſacree et inuiolable iuſques là, qu’il faille<lb n="9"/>que les ſubiets l’endurent ſans aucune reſiſtan¬<lb n="10"/>ce: et poſé le cas qu’õ puiſſe reſiſter, ſi on en peut<lb n="11"/>venir iuſques aux armes. Ie reſpon qu’ily a trois<lb n="12"/>ſortes de ſubiets: car les vns ſont perſonnes du<lb n="13"/>tout priuees, et ſans aucune charge d’eſtat: Les<lb n="14"/>autres ſont Magiſtrats auſſi, mais au deſſous du<lb n="15"/>ſouuerain, et par conſequẽt ſubalternes ou infe<lb n="16"/>rieurs: Tiercement, il en y a d’autres, leſquels<lb n="17"/>encores qu’ils n’aient la puiſſance ſouueraine et<lb n="18"/>ordinaire à manier, toutesfois ſont ordonnez<lb n="19"/>pour ſeruir comme de bride et de frein au ſou¬<lb n="20"/>uerain Magiſtrat. Et comme ces eſpeces ſont di¬<lb n="21"/>uerſes, ainſi en faut-il reſpondre diuerſement.</p>
        <p><lb n="1"/>Quant aux perſonnes du tout priuees, ſi elles<lb n="2"/>ont conſenti expreſſement, et volontairement<lb n="3"/>a la domination d'vn iniuſte vſurpateur, comme</p>
        <ab><lb n="1"/>Quel eſt le<lb n="2"/>deuoir des<lb n="3"/>ſubiets en¬<lb n="4"/>uers le ſou¬<lb n="5"/>uerain legi¬<lb n="6"/>me eſtãt de¬<lb n="7"/>uenu Tyran<lb n="8"/>manifeſte.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Trois diuer<lb n="2"/>ſes ſortes de<lb n="3"/>ſubiers à vn<lb n="4"/>Prince legi¬<lb n="5"/>time.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Les perſon¬<lb n="2"/>nes priuees<lb n="3"/>non authori<lb n="4"/>ſees doiuent</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="19" facs="page_18.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>le Peuple Romain accepta volontairement Au¬<lb n="2"/>guſte, et ſes ſucceſſeurs: ou ſi le legitime Magi¬<lb n="3"/>ſtrat deuient Tyran manifeſte, comme Abime¬<lb n="4"/>lech entre les Iſraëlites, les trente en Athenes, et<lb n="5"/>les dix à Romme, et pluſieurs autres ailleurs, Ie<lb n="6"/>dy que ſans extraordinaire vocation de Dieu, à<lb n="7"/>laquelle ie ne touche point, il n’eſt licite à aucun<lb n="8"/>particulier d’oppoſer force à la force du Tyran<lb n="9"/>de ſon authorité priuee: ains il faut ou qu’il ſe re¬<lb n="10"/>tire ailleurs, ou qu’aiant recours à Dieu il ſouf¬<lb n="11"/>fre le ioug, ſans touteſfois (comme il a eſté dit au<lb n="12"/>commencement) ſe faire miniſtre de la Tyran¬<lb n="13"/>nie contre quelqu’vn, ou rien obmettre de ce<lb n="14"/>qu’il doit à Dieu, et à ſon prochain. Sur cela me<lb n="15"/>peut eſtre repliqué ce que nous auons aupara¬<lb n="16"/>uant determiné es deux autres eſpecesde Tyrãs,<lb n="17"/>auſquels nous auons dit que les particuliers meſ<lb n="18"/>mes eſtoient tenus de ſ’oppoſer de tout leur pou<lb n="19"/>uoir. Car de prime-face ſoit que quelque priué<lb n="20"/>vueille vſurper la domination, ſoit que quelqu’¬<lb n="21"/>vn ne ſe contentant de ſa domination legitime,<lb n="22"/>vſe de Tyrannie, tout reuient à vn, et par conſe¬<lb n="23"/>quent il ſemble qu’vne meſme reſolution doit<lb n="24"/>auoir lieu en vn cas comme en l’autre. Mais ſi<lb n="25"/>nous regardons de pres à ces choſes, nous trou¬<lb n="26"/>uerons qu’il y a treſ-grande difference entre ces<lb n="27"/>deux eſpeces qui ſemblent eſtre pareilles. Car<lb n="28"/>celui qui enuahit ceux qui ne lui ſont nullemẽt<lb n="29"/>ſubiets (encores qu’il vouluſt dominer equita¬<lb n="30"/>blement, cõme nous liſons auoir eſté fait par Pi¬<lb n="31"/>ſiſtrate et Demetrius Phalereus à Athenes) peut<lb n="32"/>eſtre iuſtement empeſché, voire par force d’ar¬</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>fouffrir le<lb n="2"/>ioug de leur<lb n="3"/>ſouuerain<lb n="4"/>deuenu Ty¬<lb n="5"/>ran, ou bien<lb n="6"/>euiter ſa fu¬<lb n="7"/>reur.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="20" facs="page_19.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>mes, par le moindre de ceux qu’il veut forcer, at<lb n="2"/>tendu qu’ils ne lui ſont nullement obligez: mais<lb n="3"/>celui qui a eſte aduoüé par ſon Peuple, nonob¬<lb n="4"/>ſtant qu’il abuſe de ſon droit, retient touteſfois<lb n="5"/>ce fondement d’authorité qu’il a ſur ſes ſubiets<lb n="6"/>particuliers, ne pouuant l’obligation qui a eſté<lb n="7"/>contractee par conſentement commun et pu¬<lb n="8"/>blic, eſtre rompue, et miſe à neant, à l’appetit de<lb n="9"/>vn particulier: ioint que faiſant autrement, infi¬<lb n="10"/>nis troubles ſ'enſuiuroient pires que la Tyran¬<lb n="11"/>nie meſme, et ſuruiendroient mille Tyrans ſous<lb n="12"/>vmbre d’en vouloir empeſcher vn. Outre cela,<lb n="13"/>il y a vne raiſon de plus grand poix que tout ce<lb n="14"/>qu’on pourroit alleguer au contraire, aſſauoir<lb n="15"/>l’authorité de la parolle de Dieu toute claire.<lb n="16"/>Car S. Paul parlant du deuoir des particuliers,<lb n="17"/>non ſeulement defend de reſiſter au Magiſtrat<lb n="18"/>ſouuerain ou inferieur, maisauſſi commande de<lb n="19"/>lui obeir à cauſe de la conſcience. S. Pierre pa¬<lb n="20"/>reillement ordonne qu’on ait à honorer le Roi,<lb n="21"/>ſe ſouuenant (comme il eſt à preſumer) de la re¬<lb n="22"/>prehenſion qu’il auoit entendue de ſon maiſtre<lb n="23"/>lors qu’eſtant particulier et perſonne priuee, il<lb n="24"/>auoit deſgainné l’eſpee contre la puiſſance pu¬<lb n="25"/>blique, de laquelle touteſfois on abuſoit contre<lb n="26"/>ſon maiſtre. Et ce neãtmoins nul n’ignore quels<lb n="27"/>eſtoient les Empereurs de ce temps-là, aſſauoir<lb n="28"/>Tybere et Neron, et la pluſ-part des Gouuer¬<lb n="29"/>neurs des Prouinces. Ceſt exemple a eſté puis a¬<lb n="30"/>pres enſuiui par les fideles Martyrs treſ-cruelle¬<lb n="31"/>ment perſecutez par les Tyrans du tout inhu¬<lb n="32"/>mains, non ſeulement alors que les Empereurs</ab>
        <ab/>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="21" facs="page_20.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>ont perſecuté les Chreſtiẽs, en enſuiuãt les loix<lb n="2"/>de l’Empire Romain, mais auſſi quand les Em¬<lb n="3"/>pereurs ont deſloiallement tranſgreſſé les edits<lb n="4"/>faits et pratiquez en la faueur des Chreſtiens,<lb n="5"/>comme notamment il aduint ſous l’Empereur<lb n="6"/>Iulian l’apoſtat. En ſomme doncques ma reſolu<lb n="7"/>tion eſt quant à ce point, qu’il n’eſt loiſible à au¬<lb n="8"/>cun particulier de reſiſter par force aux Tyrans,<lb n="9"/>à la domination deſquels au parauant le Peuple<lb n="10"/>aura volontairement conſenti: et que ſi eſtant<lb n="11"/>queſtion d’vn contract fait entre perſonnes pri¬<lb n="12"/>uees, on doit reſpecter ſa promeſſe iuſques-là,<lb n="13"/>qu’on la doit tenir à ſon dommage pluſtoſt que<lb n="14"/>la fauſſer, vn particulier ſe doit encores plus ex¬<lb n="15"/>preſſement garder de ſe diſpenſer d’vne obliga¬<lb n="16"/>tion contractee par vn conſentement public.</ab>
        <p><lb n="1"/>Ie vien maintenant aux Magiſtrats inferieurs<lb n="2"/>et qui ſont comme en degré ſubalterne, entre le<lb n="3"/>ſouuerain et le Peuple, entendant par ce nom,<lb n="4"/>non pas les officiers de la maiſon d’vn Roi, et<lb n="5"/>pluſtoſt affectez à vn Roi qu’à vn Roiaume:<lb n="6"/>mais ceux-là qui ont les charges publiques, et<lb n="7"/>de l’eſtat, ſoit touchant l’adminiſtration de Iuſti¬<lb n="8"/>ce, ſoit du fait de la guerre, appellez pour ceſte<lb n="9"/>cauſe en vne monarchie Officiers de la couron¬<lb n="10"/>ne, et pluſtoſt du Roiaume que du Roi, eſtant<lb n="11"/>ces deux choſes bien differentes. Tels eſtoient à<lb n="12"/>Rome les Conſuls, les Preteurs, le Gouuerneur<lb n="13"/>de la ville, les Gouuerneurs des Prouinces attri¬<lb n="14"/>buees au Peuple et au Senat, du temps meſmes<lb n="15"/>des Empereurs, et autres ſemblables officiers de<lb n="16"/>de la Republique ou de l’Empire, qui pour ceſte</p>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Les Magi¬<lb n="2"/>ſtrats ſubal¬<lb n="3"/>ternes d’vne<lb n="4"/>ſouueraine¬<lb n="5"/>té doiuẽt en<lb n="6"/>cas de Tyrã¬<lb n="7"/>nie manife¬<lb n="8"/>ſte auoir re¬<lb n="9"/>cours aux e¬<lb n="10"/>ſtats, et ce pẽ<lb n="11"/>dant mainte<lb n="12"/>nir ceux qui<lb n="13"/>leur ſont cõ<lb n="14"/>mis.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Officiers<lb n="2"/>d'vn Roiau¬<lb n="3"/>me ſont au¬<lb n="4"/>tres que les<lb n="5"/>offlciers d'vn<lb n="6"/>Roi.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="22" facs="page_21.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>cauſe du temps meſmes des derniers Empereurs<lb n="2"/>ſont appellez magiſtrats du peuple Romain : tels<lb n="3"/>eſtoient en Iſraël les Chefs des douze Tributs,<lb n="4"/>les Capitaines des milliers, les cẽteniers et Cin¬<lb n="5"/>quanteniers, et Anciens du peuple: Laquelle po<lb n="6"/>lice eſtablie ſous Moiſe n’a point eſté abolie du<lb n="7"/>temps que l’eſtat Ariſtocratique fut changé en<lb n="8"/>Monarchique: ains a eſté rengee, et exactemẽt<lb n="9"/>diſtribuee ſous Salomon. Tels ſont auiourdhui<lb n="10"/>les officiers de pluſieurs roiaumes Chreſtiens,<lb n="11"/>entre leſquels il eſt raiſonnable de conter les<lb n="12"/>Ducs, Marquis, Comtes, Vicõtes, Barons, Cha¬<lb n="13"/>ſtellains qui ont iadis eſté eſtats et charges pu¬<lb n="14"/>bliques, qui ſe commettoient par ordre legiti¬<lb n="15"/>me, et qui depuis pour eſtre deuenues dignitez<lb n="16"/>hereditaires, n’ont pourtant changé la nature de<lb n="17"/>leur droit et authorité: comme auſſi il faut com¬<lb n="18"/>prendre en ce nombre les officiers electifs des<lb n="19"/>villes, tels que ſont les Maires, Viguiers, Con¬<lb n="20"/>ſuls, Capitoux, Scindiques, Eſcheuins, et autres<lb n="21"/>ſemblables.</ab>
        <p><lb n="1"/>Or faut il entendre que tous ceux-ci, encores<lb n="2"/>qu’ils ſoient au deſſous de leur ſouuerain (du¬<lb n="3"/>quel auſſi ils reçoiuent commandement, et le¬<lb n="4"/>quel les inſtalle, et approuue) touteſ-fois ne de¬<lb n="5"/>pendent proprement du ſouuerain, mais de la<lb n="6"/>ſouueraineté. Voila pourquoi nonobſtant la<lb n="7"/>mort du ſouuerain, ils demeurent en leurs eſtats<lb n="8"/>tels qu’ils eſtoient, comme auſſi la ſouueraineté<lb n="9"/>demeure en ſon entier. Et quant à ce que le nou<lb n="10"/>ueau ſucceſſeur en l’adminiſtratiõ de la ſouuerai<lb n="11"/>neté, cõferme tels eſtats, et les priuileges des vil¬</p>
        <ab><lb n="1"/>Pluſieurs<lb n="2"/>charges pu¬<lb n="3"/>bliques ont<lb n="4"/>eſté chãgees<lb n="5"/>en dignitez<lb n="6"/>hereditaires</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="23" facs="page_22.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>les, (qui eſt vne couſtume introduite premiere¬<lb n="2"/>ment en l’Empire Romain par l’Empereur Ty¬<lb n="3"/>bere, comme teſmoigne Suetone en lavie de Ve<lb n="4"/>ſpaſiã, et qui n’a eſté au temps paſſé vſitee, pour<lb n="5"/>le moins en Frãce, ſinon quand la couronne n’e¬<lb n="6"/>ſtoit paſſee du pere au fils) de cela ne faut pas re¬<lb n="7"/>cueillir que le ſouuerain ſoit leur principal au¬<lb n="8"/>cteur, veu que le ſouuerain meſmes deuãt qu’e¬<lb n="9"/>ſtre mis en vraie poſſeſſion de ſon adminiſtratiõ<lb n="10"/>ſouueraine, iure fidelité à la ſouueraineté ſous<lb n="11"/>les conditions appoſees à ſon ſermẽt, cõme puis<lb n="12"/>apres il baille le ſerment auſdits officiers: de ſor¬<lb n="13"/>te que telle confirmation (comme auſſi l’inue¬<lb n="14"/>ſtiture d’vn nouueau vaſſal, ou par vn nouueau<lb n="15"/>ſeigneur) ne baille point nouueau droit, mais eſt<lb n="16"/>ſimplemẽt vne recognoiſſance nouuelle de l’an<lb n="17"/>cien droit, à cauſe du changement entreuenu.<lb n="18"/>Par cela il appert qu’il y a vne mutuelle obliga¬<lb n="19"/>tion entre vn Roi et les officiers d’vn Roiaume:<lb n="20"/>duquel Roiaume tout le gouuernement n’eſt<lb n="21"/>pas mis entre les mains du Roi, ains ſeulement<lb n="22"/>le ſouuerain degré de ce gouuernemẽt, comme<lb n="23"/>auſſi les officiers inferieurs y ont chacun leur<lb n="24"/>part ſelon leur degré, et le tout à certaines con¬<lb n="25"/>ditions d’vne part et d’autre. Ces conditiõs donc<lb n="26"/>n’eſtans obſeruees par ces officiers inferieurs, il<lb n="27"/>appartient au ſouuerain de les demettre et punir<lb n="28"/>auec cognoiſſance de cauſe, et par l’ordre que<lb n="29"/>les loix du Roiaume portent, et non autre¬<lb n="30"/>ment, ſ’il ne veut lui-meſmes contreuenir à ſon<lb n="31"/>ſerment qu’il a fait d’exercer ſon eſtat ſelon les<lb n="32"/>loix. Cas aduenãt auſſi que celui qui eſt Roi par</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="24" facs="page_23.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>election ou droit hereditaire ſe deſtourne ma¬<lb n="2"/>nifeſtement des conditions, ſous leſquelles et<lb n="3"/>non autremẽt, il a eſté recognu, et aduoüé pour<lb n="4"/>Roi: qui peut douter que l’inferieur Magiſtrat<lb n="5"/>du Roiaume, et la ville et Prouince, de laquelle<lb n="6"/>il a receu l’adminiſtratiõ de par la ſouueraineté,<lb n="7"/>ne ſoient quictes de leur ſerment, au moins iuſ¬<lb n="8"/>ques à ce point qu’il leur ſoit loiſible de ſ'oppo¬<lb n="9"/>ſes à l’oppreſſion manifeſte du Roiaume, du¬<lb n="10"/>quel ils ont iuré la defenſe et protection ſelon<lb n="11"/>leur charge et particuliere adminiſtratiõ? Com¬<lb n="12"/>ment donc? dira quelqu’vn, Celui qui n’agueres<lb n="13"/>eſtoit ſouuerain magiſtrat et inuiolable, ſera-il<lb n="14"/>tenu ſoudain pour perſonne priuee à l’appetit<lb n="15"/>de quelque inferieur, pour puis apres le pour¬<lb n="16"/>ſuiure et offenſer comme vn ennemi public? Ie<lb n="17"/>reſpon que non. Car ce ſeroit autrement ouurir<lb n="18"/>la porte à toutes malheureuſes ſeditions, et con¬<lb n="19"/>ſpirations: mais ie parle en premier lieu d’vne ty<lb n="20"/>rannie toute manifeſte, et d’vn Tyran ne ſouf¬<lb n="21"/>frant aucune remonſtrance. Secondement, ie<lb n="22"/>ne parle pas de depoſer vn Tyran de ſon throſne<lb n="23"/>ains ſeulement de ſ'oppoſer ſelon ſon degré à la<lb n="24"/>violence manifeſte, aiant deſia parci deuant mõ<lb n="25"/>ſtré n’eſtre raiſonnable qu’vne obligation con¬<lb n="26"/>tractee par conſentemẽt cõmun ſoit miſe à neãt<lb n="27"/>par la particuliere volonté de ceſtui-ci ou de ce¬<lb n="28"/>ſtui-là, quel qu’il ſoit, quand meſmes il auroit iu<lb n="29"/>ſte occaſion de ſe plaindre. Mais d’autre coſté<lb n="30"/>puis que ces officiers inferieurs du roiaume ont<lb n="31"/>receu de par la ſouueraineté, l’obſeruation et<lb n="32"/>maintenance des loix entre ceux qui leur ſont</ab>
        <ab><lb n="1"/>commis</ab>
        <ab><lb n="1"/>C'eſt autre<lb n="2"/>choſe de ſ'op<lb n="3"/>poſer à vn ty<lb n="4"/>ran, que de<lb n="5"/>le depoſer.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="25" facs="page_24.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>commis: à quoi-meſmes ils ſont aſtreints par ſer<lb n="2"/>ment (duquel ne les peut abſoudre la coulpe de<lb n="3"/>celui, qui de Roi eſt deuenu Tyran et tranſgreſ¬<lb n="4"/>ſe manifeſtement les conditions, ſous leſquelles<lb n="5"/>il auoit eſté receu Roi, et leſquelles il auoit iu¬<lb n="6"/>rees) n’eſt-il pas raiſonnable par tout droit diuin<lb n="7"/>ethumain, que quelque choſe ſoit permiſe à tels<lb n="8"/>inferieurs Magiſtrats pour le deuoir de leur ſer¬<lb n="9"/>mẽt et conſeruation des loix, plus qu’à ceux qui<lb n="10"/>ſont du tout perſonnes priuees, et ſans charge?<lb n="11"/>Ie di donc, que ſ’ils ſont reduits à telle neceſſité,<lb n="12"/>ils ſont tenus (meſmes par armes ſi faire ſe peut)<lb n="13"/>de pouruoir contre vne Tyrannie toute manife¬<lb n="14"/>ſte, à la ſaluation de ceux qu’ils ont en charge,<lb n="15"/>iuſques à ce que par commune deliberation des<lb n="16"/>eſtats, ou de ceus que portent les loix du Roiau¬<lb n="17"/>me ou Empire, dont il ſ’agit, il puiſſe eſtre pour¬<lb n="18"/>ueu au public plus auãt, et ainſi qu’il appartient.<lb n="19"/>Et cela ne ſ’appelle point eſtre ſeditieux ou deſ¬<lb n="20"/>loial à ſon ſouuerain, ains pluſtoſt eſtre loial, et<lb n="21"/>tenir ſon ſermẽt à ceux qu’on a receu en ſon gou<lb n="22"/>uernement, à l’encontre de l’infracteur de ſon<lb n="23"/>ſerment, et de l’oppreſſeur du Roiaume, dont il<lb n="24"/>deuoit eſtre le protecteur. C’eſt le droit, ſur le¬<lb n="25"/>quel iuſtement ſe fonderent à Romme (encores<lb n="26"/>qu’ils euſſent quelque intereſt particulier en la<lb n="27"/>cauſe) Brutus eſtant en la charge nommee lors<lb n="28"/>par les Romains Tribunus celerum, et Lucre¬<lb n="29"/>tius gouuerneur de la ville, qu’ils appelloient<lb n="30"/>Præfectus vrbi, quand à l’encontre de Tarqui¬<lb n="31"/>nius le ſuperbe vſant de Tyrannie manifeſte, ils<lb n="32"/>aſſemblerent le peuple Romain: par l’authorité</ab>
        <ab><lb n="1"/>D</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="26" facs="page_25.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>duquel le Tyran fut deboutté de ſon Roiaume,<lb n="2"/>et furent ſes biens confiſquez, eſtant choſe hors<lb n="3"/>de doute que ſ’ils euſſent peu auoir ſa perſonne,<lb n="4"/>ils l’euſſent iugé ſelõ les loix qu’il auoit trãſgreſ¬<lb n="5"/>ſees, au lieu qu’il en deuoit eſtre le protecteur.<lb n="6"/>Car pour certain c’eſt vne parolle treſ-fauſſe, et<lb n="7"/>non point d’vn loial ſubiet à ſon Prince, mais de<lb n="8"/>vn deteſtable flatteur, de dire que les ſouuerains<lb n="9"/>ne ſont aſtreints à nulles loix. Car au contraire,<lb n="10"/>il n’y en a pas vne, par laquelle il ne doiue et ſoit<lb n="11"/>tenu de reigler ſon gouuernement, puis qu’il a<lb n="12"/>iuré d’eſtre le mainteneur et protecteur de tou¬<lb n="13"/>tes. Et pourtant ceſte belle ſentence de l’Empe¬<lb n="14"/>reur Marc Aurele doit eſtre pluſtoſt retenue,<lb n="15"/>aſſauoir que c’eſt vne parolle digne de Prince de<lb n="16"/>monſtrer et confeſſer ouuertement qu’il eſt a¬<lb n="17"/>ſtreint aux loix. Ainſi auſſi le pratiqua Trajan ce<lb n="18"/>grand et tant renommé Empereur, quand deli¬<lb n="19"/>urant l’eſpee à vn qu’il creoit ſon Conneſtable,<lb n="20"/>ſelon la ceremonie de ce temps-là, il lui dit ces<lb n="21"/>mots, Tire la pour moi ſi ie cõmande bien, con¬<lb n="22"/>tre moi ſi ie fai autremẽt. Mais venons à l’hiſtoi<lb n="23"/>re ſacree, qui nous fournira d’exemples certains<lb n="24"/>et irrefragables pour aſſeurer la conſciẽce d’vn<lb n="25"/>chacũ. Dauid cherché à la mort par Saül treſcru¬<lb n="26"/>el et treſ-deloial Tyran, n’auoit ni aucun Prince<lb n="27"/>de Tribu, ni chef de milliers, ni cẽtenier, ni an¬<lb n="28"/>cien du peuple qui prinſt ſa querelle contre vne<lb n="29"/>telle Tyrannie, qui concernoit non ſeulement<lb n="30"/>la perſonne de Dauid, mais auſſi tout l’eſtat du<lb n="31"/>Roiaume, ſur tout apres vn ſi horrible meurtre<lb n="32"/>des Sacrificateurs. Il ſ'enfuit donc ça et là pour</ab>
        <ab><lb n="1"/>Tout ſouue¬<lb n="2"/>rain eſt a¬<lb n="3"/>ſtreint aux<lb n="4"/>loixde ſa ſou<lb n="5"/>ueraineté.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Marc Au<lb n="2"/>rele.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Traian.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Dauid.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="27" facs="page_26.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>euiter la rage du Tyran: mais outre cela, d’autãt<lb n="2"/>qu’il n’eſtoit pas perſonne priuee, ains Officier<lb n="3"/>du Roiaume, aiant la conduite des armees d’Iſ¬<lb n="4"/>raël, outre ce qu’il auoit de par Dieu (ce que Sa¬<lb n="5"/>ul meſmes ſauoit) la promeſſe de la ſucceſſion du<lb n="6"/>Roiaume, il ſe fortifie d’armes et de gents de<lb n="7"/>guerre, apres auoir eſſaié tous autres moiens,<lb n="8"/>mais ſe contenant en ſes limites, tant ſ'en faut<lb n="9"/>qu’il ait attenté ſur la perſonne du Roi, que meſ<lb n="10"/>mes il lui ſauue la vie l’aiant entre ſes mains: ou<lb n="11"/>qu’il enuahiſſe le Roiaume, que meſmes apres<lb n="12"/>la mort du Roi, auquel il ſ'aſſeuroit de ſucceder,<lb n="13"/>il ne fait pas vn pas pour approcher du throne<lb n="14"/>Roial, que Dieu ne l’y pouſſe, et que le conſen¬<lb n="15"/>tement du peuple ne l’appelle. Ce neantmoins<lb n="16"/>il appert que ſon intention a eſté de ſe garantir,<lb n="17"/>voire meſmes par les armes, à l’ocaſion que deſ¬<lb n="18"/>ſus. Car autrement, pourquoi ſe feuſt-il accom¬<lb n="19"/>pagné de gents de guerre? Et ce qu’il ſ'enquiert<lb n="20"/>de Dieu touchant les habitans de Ceïla, ſ'ils le li<lb n="21"/>ureroient à Saül ou non, monſtre euidemment<lb n="22"/>que ſon intention eſtoit d’oppoſer les murailles<lb n="23"/>de ceſte ville-là, en ſe defendant contre Saül, ſ’il<lb n="24"/>ſ’y fut trouué en ſeureté: Lequel fait ne peut e¬<lb n="25"/>ſtre condamné ſans tenir Dauid pour vn ſediti¬<lb n="26"/>eux et rebelle (ce qui n’eſt pas) et ſans reprendre<lb n="27"/>la ſage Abigail comme menſongere, quand elle<lb n="28"/>adit que Dauid iniuſtement aſſailli menoit les<lb n="29"/>guerres de l’Eternel, c’eſt à dire, vſoit d’vne iuſte<lb n="30"/>defenſe. Nous auons vn autre exemple treſ-e¬<lb n="31"/>uident en la cité de Lobna, domicile aſſigné aux<lb n="32"/>Sacrificateurs, qui ſe retira de l’obeiſſance de lo¬</ab>
        <ab/>
        <ab/>
        <ab/>
        <ab/>
        <ab/>
        <ab/>
        <ab/>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Lobna.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="28" facs="page_27.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>ram ſixieme ſucceſſeur de Dauid. La raiſon de ce<lb n="2"/>fait adiouſtee en l’hiſtoire, aſſauoir d’autant que<lb n="3"/>Ioram auoit abandonné l’Eternel Dieu de leurs<lb n="4"/>peres, et la qualité de la ville qui eſtoit ſacerdo¬<lb n="5"/>talle, nous monſtre clairement que ce fait eſt<lb n="6"/>bien autre, que la reuolte des Idumeens, qui ad¬<lb n="7"/>uint ſous le meſme Roi, et en vn meſme tems.<lb n="8"/>Car les Idumeens (comme il eſt vrai ſemblable)<lb n="9"/>ne ſe retirerent pas de la ſubiection d’Iſraël pour<lb n="10"/>adherer au vrai Dieu, qu’ils ne ſuiuirent iamais<lb n="11"/>de bon cueur, ains ſeulement eſmeus de la haine<lb n="12"/>des Iſraëlites, et du deſir de recouurer leur liber¬<lb n="13"/>té. Mais les Sacrificateurs de Lobna (ou pourle<lb n="14"/>moins les ſeigneurs de ceſte ville là apres Dieu,<lb n="15"/>ſi on veut dire que les Sacrificateurs ſ'en feuſ¬<lb n="16"/>ſent retirez au parauant) firent preuue de leur<lb n="17"/>pieté, quand ne pouuans obeir à Dieu et au Ty¬<lb n="18"/>ran, ils ſe retirerent de l’obeiſſance d’icelui pour<lb n="19"/>demourer auec Dieu. Ces deux exemples, ou¬<lb n="20"/>tre les raiſons que deſſus, ſont ſi certains et au¬<lb n="21"/>thentiques, qu’à mon aduis, ils ſuffiſent pour aſ¬<lb n="22"/>ſeurer la conſcience des Magiſtrats inferieurs, e¬<lb n="23"/>ſtans contraints apres auoir eſſaié tous autres re<lb n="24"/>medes, de ſ'emploier iuſques aux armes, ſeule¬<lb n="25"/>ment pour conſeruer les leurs contre vne mani¬<lb n="26"/>feſte Tyrannie, et non pour faire ſedition, mais<lb n="27"/>pour l’empeſcher: Comme auſſi il eſt notoire<lb n="28"/>que du temps de nos ayeux la Tyrannie de ceux<lb n="29"/>qui dominoient ſur les Suïſſes a fait ouuerture<lb n="30"/>à leurs Magiſtrats municipaux à la liberté, de la¬<lb n="31"/>quelle ils iouïſſent au iourdhui.</ab>
        <p><lb n="1"/>Nous auons maintenant à parler de la troiſie¬</p>
        <ab><lb n="1"/>Les eſtatsou</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="29" facs="page_28.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>me eſpece de ſubiets, leſquels (encores qu’a la ve<lb n="2"/>rité et en certain eſgard ils ſoient ſouſ-mis à l’o¬<lb n="3"/>beiſſance du ſouuerain) toutesfois en vn autre<lb n="4"/>eſgard et en cas de neceſſité, ſont eſtabliz Prote<lb n="5"/>cteurs des droits de la ſouueraineté, pour rete¬<lb n="6"/>nir le ſouuerain en ſon deuoir, et meſmes le re¬<lb n="7"/>primer et chaſtier, ſi beſoin eſt. Or faut-il ici en<lb n="8"/>premier lieu ſe ſouuenir de ce que i’ai dit ci deſ¬<lb n="9"/>ſus, c’eſt aſſauoir que le peuple a eſté deuant au¬<lb n="10"/>cun Magiſtrat, et que le peuple n’eſt point pour<lb n="11"/>le Magiſtrat, mais le Magiſtrat pour le peuple.<lb n="12"/>Car encores qu’il ſemble que quelques peuples<lb n="13"/>aient comme tiré leur origine de leurs Rois, cõ¬<lb n="14"/>me Romulus ſemble auoir creé le peuple Ro¬<lb n="15"/>main, lequel a la verité n’a point eſté vn peuple<lb n="16"/>originel, à parler proprement, mais vn amas de<lb n="17"/>gens recueilliz des autres peuples, ſi eſt-ce que<lb n="18"/>cela ne peut eſtre tiré en conſequence pour en<lb n="19"/>faire regle: et Romulus meſmes n’a dominé ſur<lb n="20"/>ces gents-là que de leur conſentement. De là<lb n="21"/>ſ'enſuit que la puiſſance des Magiſtrats, quel¬<lb n="22"/>ques grands et ſouuerains qu’ils ſoient, depend<lb n="23"/>de celle du public qui les a eſleus en ce degré,<lb n="24"/>etnon au contraire. Et à fin qu’on ne replique<lb n="25"/>point, qu’il eſt bien vrai que la premiere ori¬<lb n="26"/>gine des Magiſtrats a eſté telle, mais que de¬<lb n="27"/>puis les Peuples ſe ſont ſouſ-mis entierement à<lb n="28"/>la puiſſance et volonté de ceux qu’ils ont accep¬<lb n="29"/>tez pour ſouuerains, et leur ont pleinement et<lb n="30"/>ſans aucuue exception reſigné toute leur liber¬<lb n="31"/>té. Ie nie qu’il puiſſe apparoir d’vne telle quittã¬<lb n="32"/>ce, et dis au contraire que les Nations, tant que</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>autres ordõ<lb n="2"/>nez pour ſer<lb n="3"/>uir de frein<lb n="4"/>aux ſouue¬<lb n="5"/>rains peuuẽt<lb n="6"/>et doiuent<lb n="7"/>les reprimer<lb n="8"/>par toutes<lb n="9"/>voies quand<lb n="10"/>ils ſont deue<lb n="11"/>nus tyrans.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="30" facs="page_29.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>le droit et equité a eu lieu, n’ont creé ni accepté<lb n="2"/>leurs Rois qu’à certaines conditions, leſquelles<lb n="3"/>eſtans manifeſtement violees par eux, il ſ’enſuit<lb n="4"/>que ceux qui ont eu puiſſance de leur bailler tel¬<lb n="5"/>le authorité, n’ont eu moins de puiſſance de les<lb n="6"/>en priuer. Et de fait voions ſi de tout temps et<lb n="7"/>par toutes les natiõs les mieux cognues cela n’a<lb n="8"/>pas eſté ainſi prattiqué.</ab>
        <p><lb n="1"/>Commençons par le Roiaume, puis par l’Em<lb n="2"/>pire des Romains, encores qu’ils n’aient eſté les<lb n="3"/>plus anciens. Tite Liue parlant du premier com¬<lb n="4"/>mencement du Roiaume des Romains, dit ex¬<lb n="5"/>preſſément qu’apres la mort de Romulus, qui a¬<lb n="6"/>uoit comme engendré ce peuple, ces cent per¬<lb n="7"/>ſonnages qui furent appellez Interreges, com¬<lb n="8"/>me ſi vous diſiez, Entre-Rois, qui gouuernoiẽt<lb n="9"/>par tour, n’aians eſté agreables au commun, il<lb n="10"/>y eut vn accord fait, que de-là en auant les Rois<lb n="11"/>ſeroient creez par les ſuffrages du peuple, autho<lb n="12"/>riſez par le Senat. Le meſme autheur parlant de<lb n="13"/>Tarquinius le Superbe et dernier Roi: Il n’auoit<lb n="14"/>dit-il, rien apporté que la force pour auoir titre<lb n="15"/>de Roi, n’aiant eſté fait Roi ni par la volonté du<lb n="16"/>Peuple ni par l’authorité du Senat. Il declare<lb n="17"/>puis apres ce qu’il faiſoit contre les couſtumes<lb n="18"/>anciennes. Ce fut le premier, dit-il, qui rompit<lb n="19"/>la couſtume obſeruee par les Rois precedens,<lb n="20"/>qui eſtoit de demander conſeil de toutes choſes<lb n="21"/>au Senat, et qui adminiſtra la Republique par<lb n="22"/>conſeils particuliers, faiſant ou rompant la paix<lb n="23"/>et la guerre, alliances et aſſociations à ſon appe¬<lb n="24"/>tit et auec qui bon lui ſembloit, ſans en riẽ com¬</p>
        <ab><lb n="1"/>Exemple de<lb n="2"/>l’eſtat des<lb n="3"/>Romains<lb n="4"/>du temps de<lb n="5"/>leurs Rois.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="31" facs="page_30.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>muniquer au Peuple ni au Senat. Il appert donc<lb n="2"/>par ces mots que les Rois des Romains n’ont e¬<lb n="3"/>ſté receuz qu’à certaines conditions, leſquelles<lb n="4"/>n’eſtãs obſeruees, le Peuple aſſemblé (ſelon que<lb n="5"/>les Citoiens eſtoient diſtinguez) n’auoit moins<lb n="6"/>de puiſſance de depoſer le Roi que de l’eſtablir:<lb n="7"/>Comme auſſi ils le prattiquerent à l’endroit de<lb n="8"/>ce Tyran. Et de fait, outre ce que Seneque re¬<lb n="9"/>marque des liures de Republica de Ciceron, aſ¬<lb n="10"/>ſauoir, Qu’il y auoit appel du Roi, au Peuple (ce<lb n="11"/>qui fut auſſi prattiqué en la cauſe criminelle de<lb n="12"/>Horatiꝰ, meurtrier de ſa ſœur, abſous par le Peu<lb n="13"/>ple apres auoir eſté condamné par les Iuges de¬<lb n="14"/>leguez du Roi Tullus Hoſtilius) outre cela di-ie<lb n="15"/>Dioniſius nous teſmoigne que Romulus auecq<lb n="16"/>ſon conſeil ordonnant de l’eſtat de Romme, de¬<lb n="17"/>clara le Roi eſtre le gardien des Loix: et ce pen¬<lb n="18"/>dant fut laiſſee au Peuple la puiſſance de creer<lb n="19"/>les Magiſtrats, d’eſtablir les loix, et d’ordonner<lb n="20"/>la guerre: ce qui ſemble à la verité, auoir ſerui cõ<lb n="21"/>me de patron aux fondateurs de la monarchie<lb n="22"/>Frãçoiſe, comme ci apres il ſera dit. D’auãtage, il<lb n="23"/>appert par l’hiſtoire de Collatin, premier Cõſul<lb n="24"/>auec Brutus, que le Peuple (entendez touſiours<lb n="25"/>par ce mot non pas ſimplement le Tiers Eſtat<lb n="26"/>qu’on appelle au iourdhui, mais les trois Eſtats<lb n="27"/>de Rome, aſſauoir les Patrices, les Cheualiers,<lb n="28"/>et le Commun peuple) auoit pareille authorité<lb n="29"/>ſur les Conſuls, combien qu’ils euſſent ſouue¬<lb n="30"/>reine puiſſance en la Republique: pourueu qu’i<lb n="31"/>n’i euſt point de Dictateur. Car voila ce qu’en<lb n="32"/>dit le meſme Tite Liue: Le Conſul, dit-il, crai¬</ab>
        <ab><lb n="1"/>Exemple de<lb n="2"/>l'eſtat des<lb n="3"/>Romains<lb n="4"/>durant leur<lb n="5"/>Republique</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="32" facs="page_31.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>gnant que cela meſmes ne lui aduint finalement<lb n="2"/>auec perdition de biens, et quelque ignominie<lb n="3"/>par deſſus, ſe deſmiſt volontairement du Con¬<lb n="4"/>ſulat. Ce neantmoins Collatin n’eſtoit accuſé de<lb n="5"/>nul crime, ains ſeulemẽt le Peuple auoit le nom<lb n="6"/>de Tarquinius pour ſuſpect, de la famille deſ¬<lb n="7"/>quels eſtoit le Conſul Collatin. Il ſe peut donc<lb n="8"/>aiſemẽt recueillir, qu’à plus forte raiſon, le peu¬<lb n="9"/>ple euſt vſé de ce droit, cas aduenant qu’vn Con<lb n="10"/>ſul fuſt trouué coulpable de crime, combiẽ que<lb n="11"/>par les loix on attendiſt que tels officiers qui n’e<lb n="12"/>ſtoient qu’à temps, euſſent acheué leur temps<lb n="13"/>deuãt qu’eſtre tirez en cauſe. I’accorde que puis<lb n="14"/>apres les Decemvires, c’eſt à dire, les dix hom¬<lb n="15"/>mes, furent creez ſans appel à autre Magiſtrat,<lb n="16"/>mais c’eſtoit en telle ſorte qu’iceux commãdans<lb n="17"/>par tour, il eſtoit licite d’appeller de la ſentence<lb n="18"/>de l’vn à l’autre: tant ſ’en faut que la puiſſance nõ<lb n="19"/>limitee de quelqu’vn ait iamais pleu au peuple<lb n="20"/>Romain, lequel meſmesfinalement contraignit<lb n="21"/>ces dix hommes de ſe demettre de leurs charges.<lb n="22"/>Et quant à la puiſſance du Dictateur, il eſt bien<lb n="23"/>vrai qu’on n’en appelloit point: mais elle n’e¬<lb n="24"/>ſtoit en vſage qu’en cas de neceſſité ſuruenante,<lb n="25"/>et que pour bien peu de temps, aſſauoir ſix mois<lb n="26"/>pour le plus. Et qui pl’ eſt, ceſte ſouueraine puiſ¬<lb n="27"/>ſance, quand on en a appellé au Peuple, ſ’y eſt<lb n="28"/>condeſcẽdue, comme il appert de ce qui aduint<lb n="29"/>à Rome l’an de la fondation d’icelle. 429. entre<lb n="30"/>Papirius Dictateur, et Quintus Fabius. Si nous<lb n="31"/>paſſons plus outre; et venons aux Empereurs,<lb n="32"/>combien que Iules euſt occupé la Republique</ab>
        <ab><lb n="1"/>par</ab>
        <ab><lb n="1"/>Exemple de<lb n="2"/>l'eſtat des<lb n="3"/>Romains<lb n="4"/>durant les<lb n="5"/>Empereurs.<lb n="6"/>Iulcs.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="33" facs="page_32.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>par violence, pluſtoſt que par volontaire con¬<lb n="2"/>ſentement du Peuple: ſi eſt-ce qu’encores vou¬<lb n="3"/>lut-il ſembler auoir receu du peuple ſelon les<lb n="4"/>anciennes couſtumes, les eſtats et dignitez qu’il<lb n="5"/>tenoit: eſtant ſeulement reprins, et pour ce eſti¬<lb n="6"/>mé auoir eſte tué à bon droit, qu’il en auoit trop<lb n="7"/>receu. Auguſte ſon ſucceſſeur fut bien adopté<lb n="8"/>par icelui, mais non pas laiſſé heritier de l’Empi¬<lb n="9"/>re: et pourtant ſ’eſtudia de perſuader aux hom¬<lb n="10"/>mesqu’il tenoit de droit et par le peuple, ce qu’il<lb n="11"/>auoit occupé par violence. Tibere auſſi ſon ſuc<lb n="12"/>ceſſeur ne ſ’y porta point autrement: et Caligu¬<lb n="13"/>la apres lui fut Empereur, d’vn treſ-grand con¬<lb n="14"/>ſentement du Senat et du Peuple. Claudius fut<lb n="15"/>le premier qui acquiſt l’Empire par faueur mili¬<lb n="16"/>taire et acheptee: lequel touteſ-fois il n’exer¬<lb n="17"/>ça point ſans le conſentement du Peuple, qui ſe<lb n="18"/>precipita de ſoi-meſmes en miſerable ſeruitude.<lb n="19"/>Neron empoiſonneur et ſucceſſeur d’icelui, v¬<lb n="20"/>ſurpa l’Empire d’vne violence toute manifeſte,<lb n="21"/>mais ſa fin nous fournit d’vn exemple ſingulier<lb n="22"/>de l’authorité que le Senat auoit encores lors, v¬<lb n="23"/>ſant de ſes droits, qui auoient longuement dor¬<lb n="24"/>mi. Car il eſt dit expreſſement, qu’il fut iugé en¬<lb n="25"/>nemi par le Senat: dont il appert que les Empe¬<lb n="26"/>reurs meſmes deuenãs Tyrans, pouuoient eſtre<lb n="27"/>reprimez et chaſtiez par la voie de droit: et que<lb n="28"/>l’Empire meſmes des Ceſars (quoi qu’il ſ'eſten¬<lb n="29"/>diſt bien loin, par la loi appellee Roialle, fait¬<lb n="30"/>te pour Auguſte, et renouuellee pour Veſpa¬<lb n="31"/>ſian) n’a touteſ-fois eſté ſans quelque limitati¬<lb n="32"/>on, tant que le droit et iuſtice ont eu lieu. Car</ab>
        <ab><lb n="1"/>E</ab>
        <ab><lb n="1"/>Auguſte.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Tybere.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Caligula.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Claudius.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Neron.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="34" facs="page_33.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>qu’eſt-ce autre choſe de Tyrannie, qu’vne pu¬<lb n="2"/>iſſance exercee contre les loix, de l’eſtendue<lb n="3"/>de laquelle nous ne parlonspas, (comme auſſi la<lb n="4"/>cupidité et malice des Tyrans n’a point de bor¬<lb n="5"/>nes) ains de la puiſſance legitime des Rois, et au<lb n="6"/>tres Princes ſouuerains. Et voila quant aux Ro¬<lb n="7"/>mains.</ab>
        <p><lb n="1"/>Quant aux Atheniens, leur Democratie e¬<lb n="2"/>ſtant renuerſee et changee en Ariſtocratie, les<lb n="3"/>hiſtoires de leur temps teſmoignent qu’ils cree¬<lb n="4"/>rent premierement trente hommes, et puis dix<lb n="5"/>hommespour gouuerneurs: leſquels pour auoir<lb n="6"/>abuſé de leur auctorité, ils depoſerent et chaſti¬<lb n="7"/>erent puis apres, vſans de meſme droit à ce faire<lb n="8"/>duquel ils les auoient creez.</p>
        <p><lb n="1"/>C’eſt choſe auſſi toute notoire que les Lace¬<lb n="2"/>demoniens eſliſoient tel Roi qu’il ſeur plaiſoit,<lb n="3"/>de la famille des Heraclides. Ce que ſ'efforça de<lb n="4"/>changer Lyſander, mais en vain, comme recite<lb n="5"/>Plutarque. Puis le Roi eſtant eſleu à certaines<lb n="6"/>conditions, ils auoient leurs Ephores eſtablis<lb n="7"/>pour tenir en bride leurs Rois: de ſorte qu’ils en<lb n="8"/>ont chaſſé les vns, et puni les autres capitalemẽt<lb n="9"/>iuſques à ce qu’eſtans mis à mort par la trahiſon<lb n="10"/>du tyran Cleomenes, Lacedemon perdit tout<lb n="11"/>enſemble ſa domination, et ſa liberté. Et me ſou<lb n="12"/>uient ſur ce point d’vn treſbeau paſſage de Xe¬<lb n="13"/>nophon, parlant de la Republique des Lacede¬<lb n="14"/>moniens en ces propres termes: Le Roi, et les<lb n="15"/>Ephores ſ'obligent tous les mois par vn ſerment<lb n="16"/>mutuel, aſſauoir les Ephores au nom de tous les<lb n="17"/>Citoiens, et le Roi en ſon nom propre:lurant le</p>
        <ab><lb n="1"/>Exemple de<lb n="2"/>l'eſtat des A¬<lb n="3"/>theniens.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Exemple de<lb n="2"/>l'eſtat des La<lb n="3"/>cedemoni¬<lb n="4"/>ens.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="35" facs="page_34.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>Roi qu’il regnera ſelon les loix eſtablies, et les<lb n="2"/>Ephores qu’ils lui garderont la ville, pourueu<lb n="3"/>qu’il garde ſon ſerment.</ab>
        <p><lb n="1"/>Ie vien maintenant à la police Iſraëlitique, la<lb n="2"/>pl’ accomplie ſans comparaiſon qui fut iamais<lb n="3"/>ſi les Iſraëlites ſ'en fuſſent contentez. Premiere¬<lb n="4"/>ment donc il y a eu cela, qui l’eſleue meſmes iuſ¬<lb n="5"/>ques par deſſus les cieux, c’eſt que du commen¬<lb n="6"/>cemẽt l’Eternel ſeul lui-meſmes en a eſté le Mo¬<lb n="7"/>narque, non ſeulement entant qu’il eſt Seigneur<lb n="8"/>ſouuerain de toutes choſes, mais auſſi en vne fa¬<lb n="9"/>çon particuliere, aiant meſme en façon viſible<lb n="10"/>donné les Loix par Moyſe, et puis introduit ſon<lb n="11"/>Peuple par Ioſué en la terre promiſe, et finale¬<lb n="12"/>ment gouuerné par ceux que lui-meſmes ſeul a¬<lb n="13"/>uoit immediatement choiſis, qu’on a appellé Iu<lb n="14"/>ges. Durant ce temps là donc la police d’Iſraël a<lb n="15"/>eſté vraiement Monarchique (cõbien que Dieu<lb n="16"/>ſe ſeruiſt de qui bon lui ſembloit) Et ſ'il ſe pou¬<lb n="17"/>uoit faire que les Roiaumes euſſent vn tel Mo¬<lb n="18"/>narque, ou que ceux qui en ſont monarques, ſe<lb n="19"/>laiſſaſſent touſiours gouuerner par celui qui eſt<lb n="20"/>vraiemẽtle Souuerain de tout le monde, la que¬<lb n="21"/>ſtion que nous traittons, ſeroit auſſi ſuperflue,<lb n="22"/>cõme elle eſt maintenant neceſſaire. Ceſt heu¬<lb n="23"/>reux eſtat, et qui n’aduint iamais à autre peuple,<lb n="24"/>ſe changea d’vne eſtrãge façon. Car au lieu que<lb n="25"/>les Monarchies des autres peuples ſe ſont chan¬<lb n="26"/>gees en Tyrãnies par la coulpe des Monarques,<lb n="27"/>les Iſraëlites ne recognoiſſans vn tel bien, con¬<lb n="28"/>traignirent, par maniere de dire, leur vrai Mo¬<lb n="29"/>narque, qui ne pouuoit iamais deuenir Tyran, à</p>
        <fw type="numbering"/>
        <ab><lb n="1"/>Exemple de<lb n="2"/>la monar¬<lb n="3"/>chie d’Iſrael.</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="36" facs="page_35.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>leur ottroier qu’ils euſſent vn Roi d’entre les hõ<lb n="2"/>mes, à la façon des autres peuples. Cela leur fut<lb n="3"/>accordé finalement par le Seigneur, mais en ſon<lb n="4"/>ire et fureur, non pas que l’eſtat de Monarchie<lb n="5"/>ſoit de ſoi-meſmes condãné de Dieu: maispour¬<lb n="6"/>ce que ce changement venoit de la teſte du peu¬<lb n="7"/>ple. Ce pendant vne choſe ne ſe peut ni doit diſ¬<lb n="8"/>ſimuler, c’eſt à ſauoir que depuis que le monde<lb n="9"/>eſt monde, quand nous prendrons meſmes les<lb n="10"/>meilleurs Rois qui aient iamais eſté, il ne ſe trou<lb n="11"/>uera point de Roi qui n’ait abuſé de ſon eſtat: de<lb n="12"/>ſorte qu’il en faut reuenir à ce que les Philoſo¬<lb n="13"/>phes en ont bien ſçeu cognoiſtre par leur raiſon<lb n="14"/>naturelle, aſſauoir que le gouuernement Mo¬<lb n="15"/>narchique eſt pluſtoſt la ruine d’vn peuple, que<lb n="16"/>la conſeruation, ſ’il n’eſt bridé en telle ſorte que<lb n="17"/>le grand bien qui en peut venir, en puiſſe eſtre ti<lb n="18"/>ré, et le merueilleux mal empeſché, qui ne peut<lb n="19"/>faillir d’en ſortir ſans cela. I’vſe de ceſte preface<lb n="20"/>eſtant entré en ce diſcours du gouuernement Iſ¬<lb n="21"/>raëlitique, d’autant que les exemples de tout ce¬<lb n="22"/>ci y ſont treſ-clairs et euidens, auſquels il ſeroit<lb n="23"/>bõ que les Rois d’vn coſté, et les peuples de l’au<lb n="24"/>tre prinſſent bien garde, à fin que les vns ne fuſ¬<lb n="25"/>ſent ruinez par les autres. Mais que pluſtoſt le<lb n="26"/>Seigneur, duquel depend la tranquilité, y feuſt<lb n="27"/>beni, et tant ceux qui commandent, que ceux<lb n="28"/>qui obeiſſent, ſe peuſſent maintenir à leur aiſe.<lb n="29"/>Or pour reuenir à mon propos, le Seigneur iu¬<lb n="30"/>ſtement irrité contre ſon Peuple, et lui voulant<lb n="31"/>enſeigner ce qui lui deuoit aduenir de ce fol ap¬<lb n="32"/>petit qui les menoit, leur predit par Samuel ce</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="37" facs="page_36.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>qui eſt nommé en ceſte hiſtoire là, le droit du<lb n="2"/>Roi couché en termes merueilleuſement eſtran<lb n="3"/>ges, et portãs en ſomme, Que le Roi feroit tout<lb n="4"/>ce qui lui plairoit tãt des perſonnes que des biẽs<lb n="5"/>de ſes ſubiets: choſe vraiemẽt tyrannique, et nõ<lb n="6"/>point Roialle. Car nul ne peut raiſonnablemẽt<lb n="7"/>douter que ce ne ſoit à vn ſeul Dieu d’alleguer ſa<lb n="8"/>ſeule volonté pour toute raiſon: d’autant qu’il<lb n="9"/>ne faut pas qu’vne choſe ſoit iuſte deuant que<lb n="10"/>Dieu la vueille: ains tout au contraire, la volon¬<lb n="11"/>té de Dieu eſt la reigle de toute iuſtice: au con¬<lb n="12"/>traire de ce qui aduient aux hommes, deſquels<lb n="13"/>la raiſon meſmes doit eſtre reiglee par bonnes et<lb n="14"/>ſaintes loix, ſur tout quãd il eſt queſtion de ceux<lb n="15"/>qui ont à gouuerner les autres. Ceux-là donc ſe<lb n="16"/>trompent grandement, qui prennent ces parol¬<lb n="17"/>les de Samuel comme ſi elles authoriſoient les<lb n="18"/>Rois en tout ce que bõ leur ſemble, ſuiuant l’ex¬<lb n="19"/>ecrable parolle de ceſte villaine inceſtueuſe, Si<lb n="20"/>libet, licet, qui n’a eſté que tropſouuent pratti¬<lb n="21"/>quee de noſtre temps: Ains il faut entendre les<lb n="22"/>parolles de Samuel, comme ſ'il diſoit à Iſraël,<lb n="23"/>Vous ne vous contentespoint que Dieu ſoit vo¬<lb n="24"/>ſtre Monarque, comme il a eſté iuſques à pre¬<lb n="25"/>ſent d’vne façon ſpeciale et particuliere, et vou¬<lb n="26"/>lez en auoir vn à la façon des autres peuples.<lb n="27"/>Vous en aurez vn donc, mais voici la belle iuſti¬<lb n="28"/>ce qu’il vous fera, et tout le droit duquel il vſera<lb n="29"/>enuers vous. Et qu’il faille ainſi entendre ces pa¬<lb n="30"/>rolles de Samuel, il appert par ce qui en a eſté<lb n="31"/>prattiqué. le di donc en premier lieu, qu’enco¬<lb n="32"/>res que Dieu euſt choiſi treſ-expreſſement Da¬</ab>
        <ab><lb n="1"/>E3</ab>
        <ab><lb n="1"/>Quel eſt le<lb n="2"/>droitdu Ro<lb n="3"/>eſcrit par Sa<lb n="4"/>muel.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="38" facs="page_37.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>uid, ſi fallut-il qu’il feuſt eſleu du Peuple, qui en<lb n="2"/>cela ſelon ſon deuoir enſuiuit la volõté de Dieu.<lb n="3"/>Autant en aduint-il de Salomon eſleu de Dieu<lb n="4"/>premierement, et puis creé du Peuple pour la<lb n="5"/>deuxieme fois: et en general combiẽ que la cou<lb n="6"/>ronne par l’ordonnance de Dieu, fut hereditai¬<lb n="7"/>re en la maiſon de Dauid, ſi eſt-ce que le Peuple<lb n="8"/>comme ci deſſus nous l’auons dit, tandis qu’il a<lb n="9"/>eſté en ſa liberté, eſliſoit des enfans du Roi de¬<lb n="10"/>cedé, celui que bon lui ſembloit: et ceci auecq<lb n="11"/>double obligation, comme il ſe void nomme¬<lb n="12"/>ment en l’hiſtoire de Ioas. Car il y auoit vn ſer¬<lb n="13"/>ment ſolennel, par lequel le Roi et le Peuple ſ'o<lb n="14"/>bligeoient à Dieu, aſſauoir à l’obſeruation des<lb n="15"/>loix d’icelui tant eccleſiaſtiques, que politiques:<lb n="16"/>et puis vn autre ſerment mutuel entre le Roi et<lb n="17"/>le Peuple. Voire mais, dira quelqu’vn, Le Peu¬<lb n="18"/>ple (c’eſt à dire, Les Eſtats de ce peuple) auoient<lb n="19"/>ils auſſi droit de reprimer la perſonne qu’ils a¬<lb n="20"/>uoient choiſie pour dominer, ſ’il ne faiſoit ſon<lb n="21"/>deuoir? Ie di, qu’oui, et trouue de ceci quatre<lb n="22"/>exemples: car ſi, comme il a eſté ci deſſus mon¬<lb n="23"/>ſtré, il a eſté loiſible à Dauid de ſe defendre con¬<lb n="24"/>tre la tyrannie de Saül, et à Lobna de ſe retirer<lb n="25"/>de l’obeiſſance de Ioram (qui touteſ-fois n’ont<lb n="26"/>eſté que Magiſtrats inferieurs) Ie conclu à bon<lb n="27"/>droit, que les Eſtats du Roiaume ont eu droit de<lb n="28"/>paſſer beaucoup plus outre. A ceci auſſi appar¬<lb n="29"/>tient aucunement ce qui fut fait par les Eſtats,<lb n="30"/>moiennant la prudence de Ioiada, contre Atha¬<lb n="31"/>lia, qui auoit eſté conſtituee Roine, et qui auoit<lb n="32"/>regné l’eſpace de ſix ans. L’exemple d’Amaſias</ab>
        <ab><lb n="1"/>Dauid,<lb n="2"/>Salomon.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Ioas.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Athalia.<lb n="2"/>Amaſias.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="39" facs="page_38.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>pourſuiui iuſques à la mort par ceux de Ieruſalẽ,<lb n="2"/>eſt encores pl⁹ clair. Et ſi quelqu’vn eſtime que<lb n="3"/>cela ait eſté fait pat ſedition, et non par droit, ie<lb n="4"/>le prie de bien conſiderer les raiſons ſuiuantes.<lb n="5"/>Il n’eſt point dit qu’Amaſias ait eſté tué par ſes<lb n="6"/>ſeruiteurs, comme loas ſon pere, et cõme Am¬<lb n="7"/>mon fils de Manaſſé: mais comme d’vne ligue ge<lb n="8"/>nerale par ceux de leruſalem, et non pas en ca¬<lb n="9"/>chette, et comme l’aiant aguetté, (qui a eſté l’iſ¬<lb n="10"/>ſue de pluſieurs Tyrans) mais ouuertement, et<lb n="11"/>comme d’autorité publique: et non point ſou¬<lb n="12"/>dain par quelque eſmeute, mais apres qu’il ſ'en<lb n="13"/>fut enfui en la ville de Lachis, dont auſſi il eſt dit<lb n="14"/>que ſon corps fut ramené, et enſeueli auec ſes an<lb n="15"/>ceſtres. Certainemẽt il n’y a en ceci aucune cho¬<lb n="16"/>ſe ni deuant ni apres la mort d’Amaſias, qui tie¬<lb n="17"/>ne de ſedition. Ains toutes ces circonſtances mõ<lb n="18"/>ſtrent, qu’encores que le tout fuſt fait extraordi¬<lb n="19"/>nairement et ſommairemẽt: ſi eſt-ce que le tout<lb n="20"/>fut entreprins et conduit par la deliberation de<lb n="21"/>ceux de Ieruſalem ville capitale liguez, comme<lb n="22"/>principalle partie des Eſtats du Roiaume: et ce<lb n="23"/>non pour haine particuliere, mais à cauſe de ſon<lb n="24"/>impieté, contreuenante directement à la prin¬<lb n="25"/>cipalle partie de ſon ſerment. Voila auſſi pour¬<lb n="26"/>quoi il n’eſt point dit qu’apresceſt acte, il y ait eu<lb n="27"/>plainte, enqueſte ou tumulte ou punition faite<lb n="28"/>par le peuple ou par le fils d’Amaſias, comme il<lb n="29"/>fut fait en la mort d’Ammon, et de Ioas, tuez<lb n="30"/>par complot de leurs domeſtiques, qui en furẽt<lb n="31"/>iuſtement punis, combien que ni l’vn ni l’autre<lb n="32"/>ne valluſt rien. Mais au contraire, il eſt dit que le</ab>
        <ab/>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="40" facs="page_39.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>corps d’Amaſias fut rapporté en Ieruſalem, aſſa¬<lb n="2"/>uoir pour la reuerence du nom Roial, et de ſa ra<lb n="3"/>ce: et que tout le peuple de Iuda eſtablit pour<lb n="4"/>Roi Azarias ſon fils. Ce qui monſtre derechef e¬<lb n="5"/>uidemment que ce qui auoit eſté executé par la<lb n="6"/>principalle partie des Eſtats (aſſauoir par ceux de<lb n="7"/>Ieruſalem) fut puis apres approuué d’vn commũ<lb n="8"/>conſentement, comme aiant eſté fait pour iuſte<lb n="9"/>cauſe, et par qui il appartenoit. Ie conclu donc,<lb n="10"/>qu’en Iſraël les Eſtats auoient droit tant d’eſlire<lb n="11"/>vn Roi de la race de Dauid, que de le reprimer,<lb n="12"/>et meſmes de le punir quand le cas y eſcheoit.</ab>
        <p><lb n="1"/>Ainſi de noſtre memoire les Danois ont de¬<lb n="2"/>poſé et tenu en priſon iuſques à la mort, Chri¬<lb n="3"/>ſtierne, treſ-cruel Tyran, tranſportans ſon Roi¬<lb n="4"/>aume à vn treſ-iuſte et ſage Roi ſon prochain pa<lb n="5"/>rent, pere de celui, qui regne à preſent.</p>
        <p><lb n="1"/>Quant aux Suedes, c’eſt choſe aſſez cognue,<lb n="2"/>comme Guſtauus de noſtre memoire, ſ'eſt deli¬<lb n="3"/>uré et les ſiens de la ſubiection des Danois. Et<lb n="4"/>encores auiourdhui tiennẽt les Suedes leur Roi<lb n="5"/>priſonnier pour n’auoir aſſez ſagement admini¬<lb n="6"/>ſtré ſon Roiaume, qu’ils ont tranſporté à ſon fre<lb n="7"/>re, que Dieu vueille benir.</p>
        <p><lb n="1"/>Les Eſcoſſois ces annces paſſees ont depoſé,<lb n="2"/>et condamné en priſon perpetuelle leur Roine<lb n="3"/>accuſee de pluſieurs adulteres bien villains, du<lb n="4"/>meurtre treſ-cruel du Roi ſon mari: et ſi ceſte ac<lb n="5"/>cuſation eſt bien verifiee, i’oſe bien dire qu’ils<lb n="6"/>euſſent trop mieux fait de l’en punir ſelõſes de¬<lb n="7"/>merites.</p>
        <p><lb n="1"/>Quant au Roiaume d’Angleterre le plus heu¬</p>
        <ab><lb n="1"/>reux</ab>
        <ab><lb n="1"/>Exẽple des<lb n="2"/>Rois de Dã¬<lb n="3"/>nemarc.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Exemple<lb n="2"/>des Rois de<lb n="3"/>Suede.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Exẽple des<lb n="2"/>Rois d'Eſ¬<lb n="3"/>coſſe.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Exẽple des<lb n="2"/>Rois d’An¬<lb n="3"/>gleterre.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="41" facs="page_40.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>reux qui ſoit auiourdhui au monde, et que Dieu<lb n="2"/>vueille maintenir en ſa tranquilité, encores qu’il<lb n="3"/>ſoit ſucceſſif au plus prochain Prince du ſang, ſi<lb n="4"/>eſt-ce qu’il appert par pluſieurs memorables hi¬<lb n="5"/>ſtoires, et nommément par le teſmoignage de<lb n="6"/>Polydore en la vie de Henri premier du nom,<lb n="7"/>que l’authorité de regner eſt fondee pour la pluſ<lb n="8"/>part ſur le conſentement du Parlemẽt, qu’ils ap¬<lb n="9"/>pellent. Et certainemẽt l’heureux repos duquel<lb n="10"/>il iouït il y a deſia pluſieurs annees, ſous le treſ¬<lb n="11"/>doux et benin gouuernement de leur ſereniſſi¬<lb n="12"/>me Roine Elizabeth, eſtant comparé auecq le<lb n="13"/>paouure et miſerable eſtat de tant d’autres païs,<lb n="14"/>monſtre par experience combien eſt heureuſe<lb n="15"/>et profitable vne telle moderatiõ de la puiſſan¬<lb n="16"/>ce Roialle, pourueu qu’elle ſoit bien pratiquee,<lb n="17"/>et que les Rois craignans Dieu, et aimans leurs<lb n="18"/>peuples, ſouffrent d’en eſtre non pas gouuernez<lb n="19"/>comme pupilles (ainſi que parlent les flatteurs<lb n="20"/>de cour, mangeans le pain peſtri aux larmes du<lb n="21"/>pauure peuple) mais addreſſez et auertis auecq<lb n="22"/>l’obeiſſance et la reuerence qui appartient à leur<lb n="23"/>maieſté.</ab>
        <p><lb n="1"/>Quant aux Poulonnois, ſi quelqu’vn a dou¬<lb n="2"/>té iuſques à preſent, qu’en eſliſant leur Roi à cer<lb n="3"/>taines conditions, ils n’entẽdent auſſi eſtre quit¬<lb n="4"/>tes de leur ſerment, à faute de l’obſeruation d’i¬<lb n="5"/>celle: il en peut apparoir par la derniere election<lb n="6"/>qu’ils ont faitte de Henri frere du Roi de Frãce.<lb n="7"/>Et ſuis d’accord en ceſt endroit auec l’Eueſque<lb n="8"/>de Valence, moienneur de laditte electiõ, pour<lb n="9"/>le Roiſon maiſtre, en ce qu’il louë les Poulon¬</p>
        <fw type="numbering"><lb n="1"/>F</fw>
        <ab><lb n="1"/>Exemple<lb n="2"/>des Rois de<lb n="3"/>Pologne.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="42" facs="page_41.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>nois en ſa harangue imprimee, de ce qu’ils ont<lb n="2"/>ainſi bien reiglé et limité la puiſſance de leurs<lb n="3"/>Rois.</ab>
        <p><lb n="1"/>Les Venitiens, deſquels la Republique, ſ'il en<lb n="2"/>faut iuger par le ſeul euenement, eſt la mieux<lb n="3"/>dreſſee et conduite, qui ait iamais eſté au mon¬<lb n="4"/>de quant à la prudence humaine: eliſent vn Duc<lb n="5"/>ſouuerain, non comme vn phantoſme, ainſi que<lb n="6"/>quelques vns peu exercez aux affaires de ce mõ¬<lb n="7"/>de, ont oſé eſcrire, mais comme vn chef, du quel<lb n="8"/>ſans aucun danger de Tyrannie, ils tirent toutes<lb n="9"/>les commoditez de la Monarchie. Et pourtant<lb n="10"/>comme le conſeil general, a ſeul la puiſſance de<lb n="11"/>l'elire par diuers circuits qui y ſont eſtablis: auſſi<lb n="12"/>ſ'eſt-il reſerué le point, ſans lequel tout le reſte<lb n="13"/>ſeroit aiſeément aneanti, aſſauoir de le depoſer,<lb n="14"/>voire meſmes de le punir, ſ’il entreprenoit aucũ<lb n="15"/>acte Tyrannique, comme ils l’ont monſtré par<lb n="16"/>exemple. C’eſt maintenant à pluſieurs autres<lb n="17"/>Peuples d’Italie faiſans eſtat d’eſtre grans diſcou<lb n="18"/>reurs des affaires de ce monde, iuſques à en faire<lb n="19"/>des liures, de conſiderer en eux-meſmes, ſi en<lb n="20"/>cela ils ont eſté auſſi ſages que les Venitiens.</p>
        <p><lb n="1"/>Quant à l’Eſpagne, l’eſtat de leur Roiaume a<lb n="2"/>eſté merueilleuſemẽt troublé et deſreiglé long<lb n="3"/>temps, ſ’y eſtant deſbordé comme vn deluge de<lb n="4"/>diuerſes barbares nations de Septentrion et de<lb n="5"/>Affrique, comme les hiſtoires certaines le teſ¬<lb n="6"/>moignent, et leur langue le monſtre encores: ſi<lb n="7"/>faut-il confeſſer que ç’a eſté vne nation de tout<lb n="8"/>temps fort bien aduiſee. Et combien que ce dire<lb n="9"/>d’Ariſtote ſoit vrai, que les barbares ſont pluſ¬</p>
        <ab><lb n="1"/>Exemple<lb n="2"/>des Ducs de<lb n="3"/>Veniſe.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Exemple<lb n="2"/>des Rois<lb n="3"/>d’Eſpagne.</ab>
        <ab><pb n="43" facs="page_42.jpg"/><lb n="1"/>toſt de nature eſclaues que ſubiets, ſi eſt-ce que<lb n="2"/>les peuples d'Eſpagne (quelque inondation de<lb n="3"/>barbarie qu’il y ait eu) ont fait honte iuſques à<lb n="4"/>preſent à pluſieurs nations en ceſte matiere. Et<lb n="5"/>pour preuue de cela, i’alleguerai deux teſmoi¬<lb n="6"/>gnages treſ-notables, et dignes d’eſtre eſcrits en<lb n="7"/>lettres d’or, pour apprendre à tous Rois de bien<lb n="8"/>commander, et à tous peuples de bien obeir.</ab>
        <fw type="numbering"/>
        <p><lb n="1"/>Le premier teſmoignage eſt extrait du quatri¬<lb n="2"/>eme cõcile de Toledo, chap.74. aiant eſté tenu<lb n="3"/>ce ſynode l’an du Seigneur 644. ſelon la ſuppu¬<lb n="4"/>tation de Sigibert. Les mots du ſynode aſſem¬<lb n="5"/>blé, non ſeulemẽt des Eccleſiaſtiques, mais auſſi<lb n="6"/>des autres Eſtats, ſont tels, NVL d’entre nous<lb n="7"/>ne preſume de ſ'emparer du Roiaume. Nul<lb n="8"/>n’eſmeuue ſeditions des vns contre les autres.<lb n="9"/>Nul ne machine la mort des Rois: Ains le Prin¬<lb n="10"/>ce eſtant mort en paix, les Principaux de la na¬<lb n="11"/>tion (appellez auec eux les Eccleſiaſtiques) eſta¬<lb n="12"/>bliſſent vn ſucceſſeur du Roiaume par commu¬<lb n="13"/>ne deliberation, à fin que veritable concorde e¬<lb n="14"/>ſtant par nous conſeruee, nul n’entreprenne de<lb n="15"/>diuiſer le païs et la nation par ambition ou vio¬<lb n="16"/>lence. Et ſ’il aduient que ceſte admonition n’a¬<lb n="17"/>mende nos penſees, et n’ameine noſtre cueur à<lb n="18"/>pouruoir au ſalut commun, Oiez noſtre ſenten¬<lb n="19"/>ce, Quiconques d’entre nous ou des peuples<lb n="20"/>d’Eſpagne par quelque coniuration, ou entre¬<lb n="21"/>prinſe aura violé le ſerment de fidelité, qu’il a à<lb n="22"/>la Patrie, à la natiõ des Goths, et conſeruatiõ de<lb n="23"/>la vie du Roi, ou qui aura attenté à la vie du Roi<lb n="24"/>ou deſpouillé le Roi de ſa puiſſance, ou par pre¬</p>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="44" facs="page_43.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>ſumption tyrannique aura vſurpé ſouueraineté<lb n="2"/>Roialle, ſoit anathematizé deuãt la face de Dieu<lb n="3"/>et ſes Anges, et ſoit ſeparé de l’Egliſe catholique<lb n="4"/>qu’il aura prophanee par ſon periure, et de toute<lb n="5"/>l’aſſemblee des Chreſtiens, lui et tous les cõpli¬<lb n="6"/>ces de ſon impieté: à fin que ceux qui ſont trou¬<lb n="7"/>uez enueloppez en meſme faute, ſoient chaſtiez<lb n="8"/>d’vne meſme peine. Ce que no’ pronõçonsenco<lb n="9"/>res derechef diſans, Quiconques, etc. Et pourtãt<lb n="10"/>ſ’il vous plaiſt ainſi à vous tous qui eſtes ici pre¬<lb n="11"/>ſens, cõfirmez ceſte ſentẽce reiteree pour la troiſ<lb n="12"/>ieme fois par le conſentement de vos voix. Tout<lb n="13"/>le Clergé et le Peuple reſpondit: Quiconques<lb n="14"/>oſera contreuenir à ceſte voſtre determination,<lb n="15"/>ſoit en execration, Maran-atha: c’eſt à dire, en<lb n="16"/>perdition en l’aduenement du Seigneur, et tant<lb n="17"/>eux que leurs complices aient leur portion auec<lb n="18"/>Iudas Iſcariot, Amen. Et pourtant nous et tous<lb n="19"/>adminiſtrateurs des choſes ſacrees, admonne¬<lb n="20"/>ſtons l’Egliſe de Chriſt et le Peuple de faire en<lb n="21"/>ſorte que ceſte redoutable et tant de fois reite¬<lb n="22"/>ree ſentence, ne condamne aucun de nous de ce<lb n="23"/>preſent et eternel iugement: Ains gardans la foi<lb n="24"/>promiſe à noſtre treſ-glorieux ſeigneur et Roi<lb n="25"/>Siſenand, et le ſeruans par ſincere deuotion, nõ<lb n="26"/>ſeulement nous attirions ſur nous la clemence<lb n="27"/>de la miſericorde de Dieu, mais auſſi nous nous<lb n="28"/>rendions capables de la grace de noſtre ſuſdit<lb n="29"/>Prince: et requerons auſſi auecq telle humilité<lb n="30"/>que nous deuons tant vous, Sire, ici preſent, que<lb n="31"/>vos futurs ſucceſſeurs, qu’eſtans attrempez, et<lb n="32"/>benins enuersvos ſubiets, vous gouuernies auec</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="45" facs="page_44.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>Iuſtice et Pieté les Peuples que Dieu vous a tõ¬<lb n="2"/>mis, et rendiez voſtre deuoir mutuellement à le<lb n="3"/>ſus Chriſt, qui par ſa liberalité vous a eſtabli ſur<lb n="4"/>nous, en vous conduiſant en voſtre regne, et<lb n="5"/>vous humiliant deuant lui comme hõmes mor¬<lb n="6"/>tels, et vous addonnans à bonnes œuures. Pa¬<lb n="7"/>reillement, Qu’aucun de vous és cauſes crimi¬<lb n="8"/>nelles ne donne ſentence tout ſeul: mais la coul¬<lb n="9"/>pe des delinquans apparoiſſe par manifeſte iuge<lb n="10"/>ment, face approuuer à vn chacun ce que ceux<lb n="11"/>de la Iuſtice en auront iugé: Eſtant gardee par<lb n="12"/>vous telle meſure en cas de crimes, que vous ne<lb n="13"/>facies pluſtoſt valoir voſtre rigueur, que voſtre<lb n="14"/>miſericorde: A fin que ces choſes par la grace de<lb n="15"/>Dieu, eſtans gardees par vous, moiennant vne<lb n="16"/>ſainte attrempãce, les Rois ſ'eſiouiſſent de leurs<lb n="17"/>peuples, et les peuples de leurs Rois, et Dieu prẽ<lb n="18"/>ne plaiſir en tous les deux. Au reſte nous pronõ¬<lb n="19"/>çons ceſte ſentence quant aux Rois à venir, Si<lb n="20"/>quelqu’vn d’entre eux au meſpris des loix par ſu<lb n="21"/>perbe domination, et ſe faiſant fier de ſa Roialle<lb n="22"/>grandeur, en villennies, et meſchans actes, ou<lb n="23"/>par cupiditez deſbordees vſe de treſcruelle puiſ¬<lb n="24"/>ſance ſur les peuples, Qu’il ſoit anathematizé de<lb n="25"/>par leſus Chriſt noſtre Seigneur, et ſeparé de<lb n="26"/>Dieu, et iugé pour auoir oſé mechamment faire<lb n="27"/>et tourner ſa puiſſance de Roi en deſtruction de<lb n="28"/>ſes ſubiets. Et quant à Semitalan, lequel pour<lb n="29"/>crainte de ſes propres meffaits, ſ'eſt priué ſoimeſ¬<lb n="30"/>me du Roiaume, et deſpouillé de ſa dignité et<lb n="31"/>puiſſance. Voila ce que nous en ordonnons<lb n="32"/>auec l’aduis de la Nation, c’eſt que iamais nous</ab>
        <ab/>
        <ab>
          <pb n="46" facs="page_45.jpg"/>
        </ab>
        <ab><lb n="1"/>ne receuions pour eſtre revnis auec nous, ne lui,<lb n="2"/>ni ſa femme, à cauſe des maux qu’ils ont commis<lb n="3"/>ni leurs enfans, et qu’ils ne ſoient iamais eſleuez<lb n="4"/>aux hõneurs, deſquels ils ont eſté deiettez pour<lb n="5"/>leurs iniquitez. Voila vn exemple ſingulier,<lb n="6"/>auquel i’adiouſterai encores vn decret du 6.Cõ¬<lb n="7"/>cile, pareillement tenu à Toledo, auquel apres<lb n="8"/>auoir arreſté de chaſſer les Iuifs de tout le Roiau<lb n="9"/>me eſt adiouſté ce qui ſ'enſuit: C’EST en vain<lb n="10"/>qu’on fait bien, ſi on ne donne ordre qu’on per¬<lb n="11"/>ſeuere. Et pourtant apres que le Roi ſera parue¬<lb n="12"/>nu à ſon gouuernement, ſ’il fauſſe ceſte promeſ¬<lb n="13"/>ſe, qu’il ſoit en execration Maran-atha deuant la<lb n="14"/>face de Dieu eternel, et ſoit au feu eternel à ia¬<lb n="15"/>mais auec tous ceux qui ſeront enueloppez en ſa<lb n="16"/>faute, ſoient Eccleſiaſtiques ou autres Chreſtiẽs.<lb n="17"/>Par ces choſes peut-il apparoir quelle eſt l’autho<lb n="18"/>rité des Eſtats en Eſpagne ſur leurs Rois contre¬<lb n="19"/>uenans à leurs ſermens, veu nommément que<lb n="20"/>par le droit des fiefs (entre leſquels il faut comp¬<lb n="21"/>ter iuſques aux Roiaumes et Empires) le vaſſal<lb n="22"/>ne doit fidelité à ſon ſeigneur excommunié, cõ¬<lb n="23"/>me il eſt eſcrit au ſecond liure des Feudes, titre<lb n="24"/>28.S.1. L’autre teſmoignage que i’ai promis<lb n="25"/>d’alleguer à ce propos, eſt le formulaire que tiẽ¬<lb n="26"/>nent encores auiourdhui les Eſtats d’Arragon,<lb n="27"/>(ſ’ils n’ont changé) non ſeulemẽt en la reception<lb n="28"/>de leur Roi: mais auſſi de trois ans en trois ans<lb n="29"/>en leurs Eſtats. Là doncques apres infinies cere¬<lb n="30"/>monies qui ſe font entre celui qu’ils appellẽt La<lb n="31"/>iuſtice d’Arragon, repreſentant la ſouueraineté,<lb n="32"/>à laquelle le Roi doit ſerment: et celui qui doit</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="47" facs="page_46.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>eſtre, ou qui eſt deſia Roi, comparoiſſant en ſes<lb n="2"/>Eſtats, pour y faire iuſtice, et receuoir ce qui lui<lb n="3"/>eſt deu, ce formulaire eſt mis en auant en ces<lb n="4"/>propres mots: NOS qui valemos tanto como<lb n="5"/>vos, y podemos mas que vos, vos elegimos Rei<lb n="6"/>con eſtas é y eſtas condiciones, entra vos y nos<lb n="7"/>vn que manda mas que vos: C’eſt à dire, Nous<lb n="8"/>qui vallons autant que vous, et qui pouuons<lb n="9"/>plus que vous, vous eſliſons Roi à telles et tel¬<lb n="10"/>les condicions, et y en a vn entre vous et nous,<lb n="11"/>qui commande par deſſus vous. Voila comme<lb n="12"/>les Eſpagnols ont honnoré leurs Rois, iuſques<lb n="13"/>où ils deuoient.</ab>
        <p><lb n="1"/>Quoi plus? Chacun ſçait qu'elle eſt l’authori¬<lb n="2"/>té de la plus illuſtre aſſemblee des Princes qui<lb n="3"/>ſoit au mõde, aſſauoir des ſept Electeurs de l’Em<lb n="4"/>pire, tant pour eſlire l’Empereur, que pour le<lb n="5"/>depoſer, ſi beſoin eſt. Comme il aduint à l’Em¬<lb n="6"/>pereur Adolph, l’an 1296. et à l’Empereur<lb n="7"/>Vvenceſlaus l’an 1400. Eſtant auſſi tel le ſer¬<lb n="8"/>ment, auquel eſtoient lors aſtreints les Rois ou<lb n="9"/>Empereurs de Germanie, comme il eſt contenu<lb n="10"/>au traitté intitulé, Speculum Saxonicum, liu.3.<lb n="11"/>art. 54. Quand le Roiſeſlit, il faut qu’il iure et<lb n="12"/>preſte fidelité et hommage à l’Empire, Et qu’il<lb n="13"/>aduancera, et aidera de ſes forces la Iuſtice, em¬<lb n="14"/>peſchant de tout ſon pouuoir toutes iniures, et<lb n="15"/>maintiendra l’Empire en ſes droits de tout ſon<lb n="16"/>ſauoir et pouuoir.</p>
        <p><lb n="1"/>Ie vien maintenant aux François, deuant la ve<lb n="2"/>nue deſquels en la Gaule, Cæſar nous monſtre<lb n="3"/>liu.5.de la guerre de Gaule, Que les Rois eſtoiẽt et apres l’a</p>
        <ab><lb n="1"/>Exemple du<lb n="2"/>S.Empire.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Exemple<lb n="2"/>des Rois de<lb n="3"/>Gaule deuã</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="48" facs="page_47.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>ſubiets aux Eſtats de leurs Peuples, par ces mots<lb n="2"/>prononcez en vne harangue d’Ambiorix Roi<lb n="3"/>des Liegeois, Nos commandemens, dit-il, ſont<lb n="4"/>tels, que le peuple (aſſauoir deument aſſemblé)<lb n="5"/>n’a moins de puiſſance ſur moi, que moi ſur le<lb n="6"/>peuple. Et cela ſe voit auſſi par ce que dit Ver¬<lb n="7"/>cingentorix Roi d’Auuergne, liure 7. plaidant<lb n="8"/>ſa cauſe deuant l’aſſemblee. Depuis les Gaulois<lb n="9"/>et les François furent vniz ſous le nom des Frã¬<lb n="10"/>çois, deſquels le Roiaume aiant eſté par vne ſin¬<lb n="11"/>guliere faueur de Dieu, treſlonguement conti¬<lb n="12"/>nué, ſe voit maintenant tellement eſbranlé (de<lb n="13"/>quelque coſté qu’en ſoit la faute) que ſa ruine eſt<lb n="14"/>grandement à craindre: ce que toutesfois à grãd<lb n="15"/>peine aduiendra ſans vn grand changement d’v¬<lb n="16"/>ne partie du monde. Or ai-ie bien opinion que<lb n="17"/>ce que i’en ai à dire, ſera bien pris des vns, et mal<lb n="18"/>prinsdes autres. Mais n’en diſãt que ce qui en eſt,<lb n="19"/>ie m’aſſeure que Dieu me maintiẽdra cõtre! tou¬<lb n="20"/>tes calomnies. Ie di donc, que les François enco¬<lb n="21"/>res qu’ils aient choiſi leurs Rois premieremẽt de<lb n="22"/>la race de Meroüeé, puis de la poſterité de Char¬<lb n="23"/>lemagne, et finalemẽt des deſcedans de Hue Ca¬<lb n="24"/>pet, ont touteſ-fois tellemẽt dreſſé leur Monar¬<lb n="25"/>chie du commencement, que leurs Rois ne re¬<lb n="26"/>gnoient point par le ſeul droit ſucceſſif: ains e¬<lb n="27"/>ſtans eleus par le conſentement des Eſtats du<lb n="28"/>Roiaume. Ainſi fut eſleu Pharamond l’an 419.<lb n="29"/>et Pepin l’an 751: et les fils d’icelui, aſſauoir<lb n="30"/>Charles et Charloman l’an 7 68: et depuis l’an<lb n="31"/>771. Charles herita de la portion de ſon frere<lb n="32"/>par l’authorité de la ſuſditte aſſemblee: par la¬</ab>
        <ab><lb n="1"/>quelle</ab>
        <ab><lb n="1"/>uenement<lb n="2"/>des Francois</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="49" facs="page_48.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>quelle auſſi l’an 812 il fit Louïs ſon fils heritier<lb n="2"/>de ſon Empire, ordonnant meſmes par teſtamẽt<lb n="3"/>(ce qui eſt fort notable, et qui pourroit ſeul de¬<lb n="4"/>cider la preſente queſtion) teſmoin Iean Nau¬<lb n="5"/>clerus, qui nous a laiſſé la teneur dudit Teſta¬<lb n="6"/>ment, que le peuple (c’eſt à dire les Eſtats) eſleuſt<lb n="7"/>qui conques lui ſeroit agreable des fils de ſes en¬<lb n="8"/>fans, commandant aux oncles qui ſeroient lors<lb n="9"/>ſuruiuans, d’acquieſcer à telle election. Et tel e¬<lb n="10"/>ſtoit alors le ſermẽt des Rois de France, teſmoin<lb n="11"/>Aymoinus, faiſant ainſi parler Charles le Chau¬<lb n="12"/>ue: Puis que vous m’auez eſleu pour vous regir,<lb n="13"/>et gouuerner, ſachez que ma deliberation eſt,<lb n="14"/>moiennant l’aide de Dieu, de maintenir l’hon¬<lb n="15"/>neur et ſeruice de Dieu, et des ſaintes Egliſes, et<lb n="16"/>pareillement d’honnorer, garder, et honnora¬<lb n="17"/>blement tenir vn chacun de vous en ſon reng<lb n="18"/>d’honneur, et en ſa perſonne, tant que ie ſaurai<lb n="19"/>et pourrai faire, et garder à vn chacũ ſon degré,<lb n="20"/>droit et iuſtice, tant és affaires eccleſiaſtiques,<lb n="21"/>que celles de ce ſiecle, à ce que l’honneur deu au<lb n="22"/>Roi auec toute deuë obeiſſance, et aide pour<lb n="23"/>maintenir et conſeruer le Roiaume qui m’a eſté<lb n="24"/>commis de Dieu, me ſoit rendu par vn chacun<lb n="25"/>de vous ſelon ſon degré, dignité et poſſibilité,<lb n="26"/>comme vos anceſtres l’ont iuſtement, loiale¬<lb n="27"/>ment et raiſonnablemẽt promis. Et que les meſ¬<lb n="28"/>mes Eſtats aient le pouuoir de demettre celui<lb n="29"/>qu’ils auoient eſleu aiant meffait, il en appert<lb n="30"/>par exemples, aiant eſté ainſi demis pour ſes in¬<lb n="31"/>ſolẽces et paillardiſes Childeric, auquel fut ſub¬<lb n="32"/>ſtitué Gilon, n’eſtant touteſ-fois de la race de</ab>
        <ab><lb n="1"/>G</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="50" facs="page_49.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>Theodoric, l’an 667, meſmes l’an 890 les E¬<lb n="2"/>ſtats laiſſans en arriere le fils de Charles le Chau<lb n="3"/>ue, eſleurent Eudes pour leur Roi. Et ſe lit que<lb n="4"/>Hue Cappet pour priuer du Roiaume Charles<lb n="5"/>frere de Lothaire, ſe ſeruit principallement de<lb n="6"/>ce que Charles auoit fait du long, eſperant que<lb n="7"/>tout leur different ſeroit vuidé par les Eſtats à la<lb n="8"/>maniere accouſtumee. Bref, ſi le Roiaume n’e¬<lb n="9"/>ſtoit electif, Pepin n’ya point eu de droit, niHue<lb n="10"/>Cappet auſſi, n’eſtant deffaillie la ſucceſſion de<lb n="11"/>hoirs maſles de Meroueé, quand Pepin y eſt en¬<lb n="12"/>tré: ni de Charlemaigne, quãd Cappet ſ'eſt em¬<lb n="13"/>paré de la Couronne.</ab>
        <p><lb n="1"/>Quant à l’authorité des meſmes Eſtats à eſta¬<lb n="2"/>blir et depoſer les principaux officiers de la Cou<lb n="3"/>rõne, ou pour le moins auoir l’œil à ce que leurs<lb n="4"/>Rois en faiſoient, et ſur l’impoſition des tailles,<lb n="5"/>et autres affaires principaux du gouuernement<lb n="6"/>en paix et en guerre: Les hiſtoires anciennes et<lb n="7"/>authentiques en font pleine foi, et demonſtrẽt<lb n="8"/>manifeſtement l’impudence des flatteurs, qui<lb n="9"/>ſ'agrandiſſent auiourdhui de la deſtruction d’vn<lb n="10"/>tel et ſi bien ordonné Roiaume. Certainement<lb n="11"/>ce qu’auiourdhui en France ſans aucune cõuoca<lb n="12"/>tion d’Eſtats le plus prochain du ſang Roial ſuc¬<lb n="13"/>cede, faiſant vn nouueau monde à l’appetit de<lb n="14"/>ceux qui aurõt gaigné la bonne grace du ſucceſ¬<lb n="15"/>ſeur de la Courõne: et que les Eſtats ne ſont plus<lb n="16"/>conuoquez à certain temps: mais à l’appetit de<lb n="17"/>certains perſonnages ne regardans qu’à leur cõ¬<lb n="18"/>modité et ſeurté, et ce nõ pas pour rien arreſter:</p>
        <fw type="numbering">
          <pb n="51" facs="page_50.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>mais pour haranguer, et par contenance pluſ¬<lb n="2"/>toſt qu’à bon eſcient, eſtant la deciſion remiſe à<lb n="3"/>ceux-là meſmes, deſquels on ſe ſera principalle¬<lb n="4"/>ment plaint. Bref, que les guerres et les paix ſe<lb n="5"/>font, les tailles et emprunts ſ’impoſent, les loix<lb n="6"/>tant de l’eſtat que des affaires particuliers ſe font<lb n="7"/>et ſe deffont, les dignitez et offices ſ'eliſent, ſe<lb n="8"/>baillent, et ſ'oſtent au plaiſir de certaines per¬<lb n="9"/>ſonnes, ſoient hommes ou femmes, nobles ou<lb n="10"/>vilains, gens de bien ou non, pourueu qu’ils aiẽt<lb n="11"/>credit à l’endroit de leurs maiſtres, qui ne voient<lb n="12"/>que par leurs yeux, et n’oient que par leurs au¬<lb n="13"/>reilles: Sont choſes du tout contraires à la ma¬<lb n="14"/>niere de faire des bons Anciens, et directemẽt<lb n="15"/>repugnantes aux loix poſees auec le fondement<lb n="16"/>de la Monarchie Frãçoiſe. Sur quoi ie laiſſe à diſ¬<lb n="17"/>puter à tous luriſconſultes de bonne ſcience et<lb n="18"/>cõſcience, ſi aucune preſcription de long temps<lb n="19"/>au cõtraire, peut auoir lieu par aucun droit diuin<lb n="20"/>ni humain. Mais ce qu’encores auiourdhui les<lb n="21"/>Rois font le ſerment en leur Sacre (ce qui deuſt<lb n="22"/>eſtre imprimé, et cognu de tout le monde) et<lb n="23"/>que les Rois ſont tenus à leur aduenement de<lb n="24"/>confermer les priuileges des villes, et les Offi¬<lb n="25"/>ciers du Roiaume: (ſauf l’abus qui ſ'y commet)<lb n="26"/>et que les Rois eſtans mineurs, les Eſtats adui¬<lb n="27"/>ſent qui en aura l’adminiſtration: ſont des de¬<lb n="28"/>meurants de l’ancienne authorité des Eſtats, qui<lb n="29"/>peu à peu ſ’aneantit. Tant y-a qu’il n’y a pas en¬<lb n="30"/>cores deux cents ans accomplis, que le teſtamẽt<lb n="31"/>de Charles le quint ſurnommé le ſage, fut re¬<lb n="32"/>ſcindé par les Eſtats, aſſauoir l’an 1380. Quoi</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="52" facs="page_51.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>plus? l’an 1467, le Roi Lois vnzieme, qui a, tant<lb n="2"/>qu’il a peu, transformé la Monarchie de France<lb n="3"/>en Tyrannie (ce que les flatteurs des Rois ap¬<lb n="4"/>pellent mettre les Rois hors de page) eſtãt char¬<lb n="5"/>gé, et à bon droit, d’adminiſtrer treſmal le Roi¬<lb n="6"/>aume, receut des Eſtats aſſemblez à Tours, cren¬<lb n="7"/>te ſix perſonnes comme curateurs, par leſquels<lb n="8"/>il auroit à ſe gouuerner et conduire. Vrai eſt que<lb n="9"/>puis apres, ce Roi qui (ſous vmbre de ſa bonne<lb n="10"/>dame de Cleri) ſe ioüoit de tous ſermens, et de<lb n="11"/>toutes promeſſes, ſ'en ſceut bien deuelopper:<lb n="12"/>mais auec tel intereſt et malheur, qu’outre ſon<lb n="13"/>infamie, qui dure encores auiourdhui, de ſon<lb n="14"/>viuant il n’eut iamais repos, eſſaiant meſmes à la<lb n="15"/>mort que c’eſt d’eſtre pluſtoſt craint, qu’aimé de<lb n="16"/>ſes ſubiets. Et ſur ce point de garder ſon ſermẽt,<lb n="17"/>i’alleguerai ici vn autre treſ-memorable exem¬<lb n="18"/>ple. Charles ſeptieſme du nom, eſtant encores<lb n="19"/>Dauphin, et treſ-mal conſeillé, fit mal-heureu¬<lb n="20"/>ſement maſſacrer deuant ſes yeux, Iean dernier<lb n="21"/>duc de Bourgongne de la maiſon de France, cõ¬<lb n="22"/>tre la paix et amitié iuree entre eux pres de Me¬<lb n="23"/>lun bien peu au parauant. Ce periure (encores<lb n="24"/>que le Duc Iean fuſt bien digne d’vn tel iugemẽt<lb n="25"/>de Dieu) a couſté vn million d’ames au Roiau¬<lb n="26"/>me de France, auec vne deſtruction de la plus<lb n="27"/>grand part d’icelui, aiant eſté reduit ce Roi Char<lb n="28"/>les iuſques à ce point, apres auoir eſté desherité<lb n="29"/>de ſon pere, de voir ſon ennemi couronné Roi<lb n="30"/>de France dedans Paris, et d’eſtre pluſtoſt Roi<lb n="31"/>de Bourges que de France. Finalement il acheta<lb n="32"/>la paix bien chere par le traitté d’Arras, auquel</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="53" facs="page_52.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>eſt inſeree ceſte clauſe expreſſe (Encores que lui<lb n="2"/>comme Roi traittaſt auec le Duc Philippes de<lb n="3"/>Bourgongne fils dudit Duc Iean et ſon vaſſal)<lb n="4"/>Item conſentira le Roi, et baillera ſes lettres.<lb n="5"/>Que ſ’il aduenoit ci apres que de ſa part feuſt en¬<lb n="6"/>freint ce preſent traitté, Ses vaſſaux, feaux et ſu¬<lb n="7"/>iets, preſens et aduenir, ne ſeront plus tenus de<lb n="8"/>lui obeir et ſeruir: mais ſeront tenus deſlors de<lb n="9"/>ſeruir mondit ſeigneur de Bourgõgne et ſes ſuc¬<lb n="10"/>ceſſeurs à l’encontre de lui: Et qu’audit cas tous<lb n="11"/>leſdits vaſſaux, ſubiets, et ſeruiteurs ſeront ab¬<lb n="12"/>ſouz et quittes de tous ſermens de fidelité, et<lb n="13"/>toutes autres promeſſes et obligations des ſerui<lb n="14"/>ces, en quoi ils pourroient eſtre tenus parauant<lb n="15"/>enuers le Roi Charles, ſans que pour le temps à<lb n="16"/>venir il leur peuſt eſtre imputé à charge, et qu’õ<lb n="17"/>leur peuſt rien demander: Et que dés maintenãt<lb n="18"/>comme pour lors le Roi Charles leur comman¬<lb n="19"/>de d’ainſi le faire, et les quitte et deſcharge de<lb n="20"/>toutes obligations et ſermens au cas deſſuſdit.<lb n="21"/>Telle fut l’iſſue de la contrauention du Roi à ſon<lb n="22"/>ſerment par mauuais conſeil. Et pource que ceſt<lb n="23"/>accord fut obſerué, le Roiaume trouua repos.<lb n="24"/>Or ſ'il a eſté trouué raiſonnable d’adiouſter ce¬<lb n="25"/>ſte clauſe, eſtant queſtion d’vne promeſſe ſurue¬<lb n="26"/>nante, et non du tout fondamentalle en l’admi¬<lb n="27"/>niſtration du Roiaume:deuons-nous en moins<lb n="28"/>eſtimer d’vne promeſſe et cõditiõ ſous laquelle<lb n="29"/>vn Roi aura eſté accepté par ſon Peuple, et qui<lb n="30"/>eſt meſme fondee ſur equité et raiſon naturelle,<lb n="31"/>aſſauoir de reigler ſon adminiſtration ſelon les<lb n="32"/>loix, deſquelles il eſt ou doit eſtre le ſouuerain</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="54" facs="page_53.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>protecteur?</ab>
        <p><lb n="1"/>Le ſommaire de tout ce que deſſus, eſt: Que le<lb n="2"/>ſouuerain gouuernemẽt eſt tellement entre les<lb n="3"/>mains des Rois, ou autres tels ſouuerains Magi¬<lb n="4"/>ſtrats, que ſi ce neantmoins ſe deſtournans des<lb n="5"/>bonnes loix et conditions, qu’ils auront iurees,<lb n="6"/>ils ſe rendent Tyrans tous manifeſtes, et ne don<lb n="7"/>nent lieu à meilleur conſeil: Alors il eſt permis<lb n="8"/>aux Magiſtrats inferieurs de pouruoir à ſoi et à<lb n="9"/>ceux qu’ils ont en charge, reſiſtans à ce Tyran<lb n="10"/>manifeſte. Et quant aux Eſtats du païs ou au¬<lb n="11"/>tres, à qui telle authorité eſt donnee par les loix,<lb n="12"/>ils ſ’y peuuent et doiuent oppoſer iuſques à re¬<lb n="13"/>mettre les choſes en leur eſtat, et punir meſmes<lb n="14"/>le Tyran, ſi beſoin eſt, ſelon ſes demerites. En¬<lb n="15"/>quoi faiſant tant ſ’en faut qu’ils doiuent eſtre te¬<lb n="16"/>nus ſeditieux et rebelles, que tout au rebours ils<lb n="17"/>ſ'acquittent du deuoir et ſerment qu’ils ont à<lb n="18"/>Dieu, et à leur Patrie.</p>
        <p><lb n="1"/>Et combien que nous aions ci-deſſus prouué<lb n="2"/>la prattique de ces choſes par treſ-euidens exem<lb n="3"/>ples des Roiaumes, et Empires anciens et nou¬<lb n="4"/>ueaux: touteſ-fois à fin qu’on ne replique qu’on<lb n="5"/>doit iuger non par exemples, mais par les Loix,<lb n="6"/>i’adiouſter ai pluſieurs raiſons pour confirmatiõ<lb n="7"/>de ce que deſſus.</p>
        <p><lb n="1"/>Or donc, Ie di que l’equité meſmes et ce droit<lb n="2"/>de nature, duquel depend l’entretenement de<lb n="3"/>toute la ſocieté humaine, ne permet que nous<lb n="4"/>reuoquions en doute aucun de ces deux points,<lb n="5"/>aſſauoir qu’en toutes conuentions qui ſe cõtra¬<lb n="6"/>ctent par le ſeul conſentement des parties, ceux</p>
        <ab><lb n="1"/>Concluſion<lb n="2"/>le la puiſſan<lb n="3"/>ce des Eſtats</ab>
        <ab><lb n="1"/>Les condi¬<lb n="2"/>ions appo¬<lb n="3"/>ees à vne cõ<lb n="4"/>ention n’e¬<lb n="5"/>ans obſer¬<lb n="6"/>ees, la con¬<lb n="7"/>ention eſt</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="55" facs="page_54.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>par leſquels l’obligation eſt contractee, la peu¬<lb n="2"/>uent auſſi deffaire quand la raiſon y eſt: et par cõ<lb n="3"/>ſequent ceux-là ont la puiſſance de depoſer vn<lb n="4"/>Roi, qui ont puiſſance de le creer. Seconde¬<lb n="5"/>ment, Que ſ'il y a aucune iuſte occaſion de diſ¬<lb n="6"/>ſoudre vn contract ou conuẽtion, et par laquel¬<lb n="7"/>le vne obligation ſ'annulle d’elle-meſmes, c’eſt<lb n="8"/>quand les conditions eſſentielles ſont notoire¬<lb n="9"/>ment violees: moiennant leſquelles, et au reſ¬<lb n="10"/>pect deſquelles, proprement l’obligation auoit<lb n="11"/>eſté contractee. Que ceux-là donc qui eſleuent<lb n="12"/>l’authorité des ſouuerains iuſques là, qu’ils o¬<lb n="13"/>ſent dire qu’ils n’ont autre iuge que Dieu, quel¬<lb n="14"/>que choſe qu’ils facent, me monſtrent qu’il y ait<lb n="15"/>iamais eu nation, qui ſciemment, et ſans crainte<lb n="16"/>ou force, ſe ſoit oubliee iuſques à ſe ſouſ-mettre<lb n="17"/>à la volonté de quelque ſouuerain, ſans ceſte cõ¬<lb n="18"/>dition expreſſe, ou tacitement entendue, d’e¬<lb n="19"/>ſtre iuſtement et equitablement gouuernez. Et<lb n="20"/>ſi on m’allegue quelque exemple des Peuples,<lb n="21"/>leſquels eſtans domptez ſe ſont aſſeruis à toutes<lb n="22"/>telles conditions qu’a voulu leur vainqueur: Ie<lb n="23"/>ne me contenterai point d’alleguer auec les Iu¬<lb n="24"/>riſconſultes, que ce qui eſt extorqué par force,<lb n="25"/>ou par iuſte crainte ne doit eſtre vallable: car ie<lb n="26"/>confeſſe que la Theologie, qui eſt la reigle de la<lb n="27"/>conſcience, ne permet pas que meſmes vn tel ſer<lb n="28"/>ment ſoit legerement violé. Mais ie dirai, que<lb n="29"/>quand meſmes vn Peuple ſciemment et de ſon<lb n="30"/>plein gré a conſenti à vne choſe, qui de ſoi-meſ¬<lb n="31"/>mes eſt manifeſtement irreligieuſe, et contre le<lb n="32"/>le croit naturel, vne telle obligation ne peut va¬</ab>
        <ab><lb n="1"/>rompue, f<lb n="2"/>plaiſt, à la<lb n="3"/>partie inter<lb n="4"/>eſſee.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Nuls Roi<lb n="2"/>acceptez<lb n="3"/>ſans condi¬<lb n="4"/>tiõ tacite ou<lb n="5"/>expreſſe de<lb n="6"/>ſaintement<lb n="7"/>et bien gou<lb n="8"/>uerner.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Conditions<lb n="2"/>notoiremẽt<lb n="3"/>irreligieuſes<lb n="4"/>et cõtre tou<lb n="5"/>te bonne cõ<lb n="6"/>ſcience ne<lb n="7"/>peuuent va<lb n="8"/>loir.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="56" facs="page_55.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>loir: tant ſ’en faut qu’on puiſſe douter ſi elle eſt<lb n="2"/>vallable ou non, quand par force ou crainte elle<lb n="3"/>a eſté extorquee, ou contractee par ſurprinſe ou<lb n="4"/>fraude manifeſte. Car ceſte reigle vniuerſelle de<lb n="5"/>Iuſtice fondee ſur les maximes et cõmuns prin¬<lb n="6"/>cipes, qui ſont demeurez en l’homme, quelque<lb n="7"/>corrõpu qu’il ſoit, eſt ſi certaine et ſi ferme, que<lb n="8"/>rien qui leur contrarie et repugne manifeſte¬<lb n="9"/>ment, ne doit eſtre trouué bon ni vallable entre<lb n="10"/>les hommes. I’enten ceci des choſes, qui ſont<lb n="11"/>manifeſtement irreligieuſes et du tout iniques,<lb n="12"/>de ſorte qu’il n’y a celui qui ne ſache, ſ'il n’eſt du<lb n="13"/>tout priué de ſon ſens, que telleschoſes ne ſe peu<lb n="14"/>uent demãder, ni eſtre faittes en bonne conſci¬<lb n="15"/>ence. Telle eſtoit la conuention qu’on dit auoir<lb n="16"/>eſté és premiers temps, entre Minos Roi de Cã¬<lb n="17"/>die, et les Atheniens, aſſauoir que tous les ans<lb n="18"/>ils lui ameneroientſept ieunes enfans et ſept ieu<lb n="19"/>nes filles, ou pour eſtre deuorez du Minotaurus<lb n="20"/>(comme diſent les fables) ou, comme il eſt plus<lb n="21"/>croiable, pour ſ'en ſeruir à ſa villennie deſbor¬<lb n="22"/>dee et tyrannique. Tel a eſté auſſi l’accord pre¬<lb n="23"/>ſenté par les Ammonites aux habitans de Iabes,<lb n="24"/>aſſauoir de les receuoir à merci, pourueu que<lb n="25"/>chacun d’eux ſe creuaſt l’œil droit. Et moins re¬<lb n="26"/>ceuable encores a eſté la condition que la pluſ¬<lb n="27"/>part de ceux de Ieruſalem accorderent à ceſt ex¬<lb n="28"/>ecrable Tyran Antiochus pour ſauuer leur vie,<lb n="29"/>aſſauoir de renoncer à la vraie Religion. Mais ſi<lb n="30"/>la condition propoſee par le vainqueur, et ac¬<lb n="31"/>ceptee par le vaincu, eſt tant ſeulement rude et<lb n="32"/>aſpre, et ne concerne que l’incommodité de ce¬</ab>
        <ab><lb n="1"/>ſte vie</ab>
        <ab/>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="57" facs="page_56.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>ſte vie preſente: I’auoüe qu’en tel cas il faut auoir<lb n="2"/>plus d’eſgard à ſon ſerment, qu’à toutes ſes com¬<lb n="3"/>moditez. A raiſon de quoi Dieu a treſaigrement<lb n="4"/>reprins et chaſtié Sedechias dernier Roi de la<lb n="5"/>maiſon de Dauid, de ce que contreuenant à ſon<lb n="6"/>ſermẽt, il ſ'eſtoit reuolté du Roi des Chaldeens.<lb n="7"/>Les Gabaonites auſſi ne ſe plaignent de Ioſué,<lb n="8"/>qui touteſ-fois les auoit reduits en grande ſer¬<lb n="9"/>uitude. Et ſur tout quand il eſt queſtion de la Re<lb n="10"/>ligion, il faut bien regarder de pres de ne ſe diſ¬<lb n="11"/>penſer de ce qu’on a promis, et iuré à Dieu, te¬<lb n="12"/>nant touteſ-fois ceſte meſure, qu’en ſe gardant<lb n="13"/>de rien changer aiſeément en la Religion: d’au¬<lb n="14"/>tre coſté auſſi d’autant que c’eſt vne matiere en<lb n="15"/>laquelle on ne peut eſtre deceu qu’auec trop<lb n="16"/>grand intereſt, on ne ſ’opiniaſtre point à main¬<lb n="17"/>tenir ce qui ſ’apparoiſtra auoir eſté illicitement<lb n="18"/>promis à Dieu ſous vmbre de Religion: à faute<lb n="19"/>de laquelle conſideratiõ pluſieurs grans remue¬<lb n="20"/>mens ſont aduenus au monde.</ab>
        <p><lb n="1"/>Mais poſons le cas que quelques peuples, ou<lb n="2"/>par faute de ſens, ou par allechemens, ou pour¬<lb n="3"/>autãt qu’aiant eu vn bon Prince de quelque fa¬<lb n="4"/>mille, ils ont preſumé que tous ceux de ſa ra¬<lb n="5"/>ce lui deuoient reſſembler, ſe ſoient ſouſ-miz à<lb n="6"/>quelqu’vn entierement, et ſans aucune condi¬<lb n="7"/>tion expreſſe, Sera-il dit qu’vn tel Prince puiſſe<lb n="8"/>faire tout ainſi qu’il lui plaira: ou bien pluſtoſt<lb n="9"/>faut-il pas tenir pour exprimé, ce qui eſt de ſa<lb n="10"/>nature ſaint et legitime? Autrement ou eſt-ce<lb n="11"/>que nous en ſerions? et quelle ſeroit la vie des<lb n="12"/>hommes, venant vn tel Prince iuſques à tuer pe¬</p>
        <ab><lb n="1"/>H</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Ce qui eſt<lb n="2"/>fondé ſurrai<lb n="3"/>ſon etequité<lb n="4"/>naturelle eſt<lb n="5"/>tenu pour<lb n="6"/>exprimé.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="58" facs="page_57.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>re ou mere, violer filles et femmes, piller et maſ¬<lb n="2"/>ſacrer chacun à ſon appetit, ſous vmbre qu’vn<lb n="3"/>peuple ſe fiant en la preud’hommie eſperee d’vn<lb n="4"/>tel Prince, l’aura receu au commencement ſans<lb n="5"/>aucune condition?</ab>
        <p><lb n="1"/>Certainement ce ſeroit vne choſe par trop ini¬<lb n="2"/>quede n’accorder à toute vne natiõ ce que l’equi<lb n="3"/>té ottroie aux perſonnes particulieres, comme<lb n="4"/>aux mineurs, aux femmes, à ceux qui ont le ſens<lb n="5"/>bleſſé: bref, à ceux qui ſont trompez de plus de la<lb n="6"/>moitié de iuſte pris, principallement ſ’il appert<lb n="7"/>de la mauuaiſe foi de celui, auquel telles perſon¬<lb n="8"/>nes ſe ſeroient obligees. Or ſe pourroit-il trou¬<lb n="9"/>uer quelqu’vn de plus mauuaiſe foi qu’vn Tyran<lb n="10"/>qui ſeroit ſi effronté que de vouloir maintenir<lb n="11"/>pouuoir faire toutes choſes à tort ou à droit, ou<lb n="12"/>pour auoir ainſi conuenu auec ſon peuple, ou<lb n="13"/>pour auoir receu de ſes anceſtres vne telle puiſ¬<lb n="14"/>ſance? Bien confeſſe-ie ce pendant (comme ie<lb n="15"/>l’ai cy deſſus amplement deduit) qu’en tel cas il<lb n="16"/>faut que la puiſſance des Eſtats, ou autres tels or¬<lb n="17"/>donnez, entreuienne, ſans qu’il ſoit licite ni<lb n="18"/>aux perſonnes priuees de riẽ entreprẽdre d’eux¬<lb n="19"/>meſmes en l’eſtat, ni aux Magiſtrats inferieurs<lb n="20"/>d’exceder les limites de leur vocation.</p>
        <p><lb n="1"/>D’auantage, ie demande ſi le ſubiet eſt plus a¬<lb n="2"/>ſtreint à ſon Roi que l’enfant à ſon pere, l’eſcla¬<lb n="3"/>ue à ſon ſeigneur, l’affranchi à celui qui l’a affran<lb n="4"/>chi, que les Romains appelloient Patron. Or<lb n="5"/>eſcoutons en premier lieu ce que Ciceron ſ'ac¬<lb n="6"/>cordant en cela à droit et à raiſon, dit du deuoir:<lb n="7"/>d’vn fils aiant vn pere voulant vſurper par force</p>
        <ab><lb n="1"/>Les peuples<lb n="2"/>doiuent e¬<lb n="3"/>ſtre pluſtoſt<lb n="4"/>releuez que<lb n="5"/>les particu¬<lb n="6"/>liers.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Les Rois<lb n="2"/>sõt aſtreints<lb n="3"/>aux droits di<lb n="4"/>uins et hu¬<lb n="5"/>mains.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="59" facs="page_58.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>la domination de ſa patrie, Si vn pere, dit-il, ſ'ef¬<lb n="2"/>force d’occuper la domination, ou de trahir la<lb n="3"/>patrie, le fils ſe tiendra-il coi? non: mais pluſtoſt<lb n="4"/>ſuppliera ſon pere de n’en rien faire. Que ſ'il ne<lb n="5"/>proffite rien, il l’accuſera, et meſmes il le mena¬<lb n="6"/>cera: et ſi finalement on en eſt venu iuſques là,<lb n="7"/>que la patrie ſoit en dãger d’eſtre ruinee, il poſt¬<lb n="8"/>poſera la vie de ſon pere à la ſauueté de ſa patrie.<lb n="9"/>Voila l’aduis de ce perſonnage fondé ſus raiſon,<lb n="10"/>et qui n’eſt de petite authorité. Et quant aux eſ¬<lb n="11"/>claues, par le droit des Romains l’eſclaue, au¬<lb n="12"/>quel (eſtant malade) n’aura eſté pourueu par ſon<lb n="13"/>ſeigneur, eſt tenu pour affranchi: Qui plus eſt,<lb n="14"/>l’eſclaue par diſpoſition de droit eſcrit peut ac¬<lb n="15"/>cuſer ſon ſeigneur eſtãt queſtion de crime de le¬<lb n="16"/>ſe maieſté. Or qui eſt plus coulpable de ce crime<lb n="17"/>que le Tyran violant manifeſtement tous droits<lb n="18"/>diuins et humains? Mais deuant qui, direz-vous.<lb n="19"/>ſera-il accuſé? Ie reſpon, deuant ceux qui aians<lb n="20"/>eu puiſſance de le creer, ont auſſi puiſſance de le<lb n="21"/>iuger, et qui ſont principaux protecteurs, et ſans<lb n="22"/>aucun reſſort, mainteneurs de la ſouueraineté.<lb n="23"/>Pareillement, combien que les affranchiz doi¬<lb n="24"/>uent toute reuerence à leurs patrons, de ſorte<lb n="25"/>qu’ordinairement ils ne peuuent agir que ciui¬<lb n="26"/>lement contre eux: ce neantmoins pour certai¬<lb n="27"/>nes cauſes, comme ſ’ils en ont receu quelque in¬<lb n="28"/>iure atroce, ou ſi l’affranchi a trouué ſon patron<lb n="29"/>en adultere auec ſa femme, il lui eſt permis par<lb n="30"/>les loix ciuiles d’intenter contre lui action cri¬<lb n="31"/>minelle. Tous leſquels argumens i’emploie non<lb n="32"/>pour reigler la conſcience par les loix ciuilles,</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="60" facs="page_59.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>ou par le dire de quelque Philoſophe: mais pour<lb n="2"/>monſtrer euidemment combien eſt deſraiſon¬<lb n="3"/>nable l’opinion de ceux, qui ne laiſſent aucun<lb n="4"/>legitime moien aux hommes d’empeſcher le<lb n="5"/>cours d’vne manifeſte tyrannie, quelque in ique<lb n="6"/>et cruelle qu’elle ſoit. Certainement ce qu’ils al¬<lb n="7"/>leguent, qu’vn Roi n’eſt adſtreint aux loix, ne<lb n="8"/>doit ni ne peut eſtre entendu generalement, et<lb n="9"/>ainſi que chantent les flatteurs des Rois, et rui¬<lb n="10"/>neurs des Roiaumes. Car outre tant d’exemples<lb n="11"/>et de toutes nations alleguez ci deſſus, Que de¬<lb n="12"/>uiendront ces notables ſentences des anciens Iu<lb n="13"/>riſconſultes fondees ſur le droit de nature, c’eſt<lb n="14"/>aſſauoir, que celui qui fait les loix, doit auſſi ob¬<lb n="15"/>temperer aux loix, et qu’il n’y a rien plus propre<lb n="16"/>à l’Empire que de viure ſelõ les loix: Et que c’eſt<lb n="17"/>vne parolle digne de Prince, de confeſſer qu’on<lb n="18"/>eſt obligé aux loix? Et pourtant ce qui ſemble e¬<lb n="19"/>ſtre dit au contraire par les Iuriſconſultes, aſſa¬<lb n="20"/>uoir, que le Prince n’eſt obligé aux loix, ne doit<lb n="21"/>eſtre entendu que des loix ciuilles, et du droit<lb n="22"/>particulier et priué: comme d’vn teſtament, d’v¬<lb n="23"/>ne detraction falcidiane, ou Trabellianique, ou<lb n="24"/>autre ſemblable choſe: et non du droit public,<lb n="25"/>et concernant l’eſtat, et bien moins du droit na¬<lb n="26"/>turel que diuin: auquel tous les hommes eſtans<lb n="27"/>tenus, pource qu’ils ſont nez hommes, il ſ’enſuit<lb n="28"/>neceſſairement, ou que les Rois ne ſont pas hõ¬<lb n="29"/>mes, ou qu’ils y ſont obligez auſſi. Et ſi quelqu’¬<lb n="30"/>vn replique là deſſus, Que le droit public, et cõ¬<lb n="31"/>cernant l’eſtat de quelque nation ou peuple (car<lb n="32"/>c’eſt de ces loix que ie parle) eſt different d’auec</ab>
        <ab><lb n="1"/>Comment<lb n="2"/>ſe doit enten<lb n="3"/>dre ceſte ſen<lb n="4"/>tence, Que<lb n="5"/>les Rois ne<lb n="6"/>sõt aſtreints<lb n="7"/>aux loix.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="61" facs="page_60.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>ce droit naturel et commun à tous hommes. Ie<lb n="2"/>reſpon que cela eſt bien vrai en aucunes choſes,<lb n="3"/>mais en telle ſorte que ce neantmoins ceſte dif¬<lb n="4"/>ference ne giſt qu’és circonſtances, qui ne peu¬<lb n="5"/>uẽt faire que ceſte generale et vniuerſelle equi¬<lb n="6"/>té et droiture ne demeure ſi ferme, que toute po<lb n="7"/>lice qui y contrarie, (comme ſi on approuue les<lb n="8"/>impietez manifeſtes, les brigandages, et autres<lb n="9"/>choſes eſtans notoirement contre Dieu, et le<lb n="10"/>droit des gens, et toutes bonnes mœurs) ne doi¬<lb n="11"/>ue eſtre reiettee et condamnee.</ab>
        <p><lb n="1"/>On me pourroit auſſi repliquer, qu’il eſt bien<lb n="2"/>vrai que le ſouuerain faiſant autremẽt que ie ne<lb n="3"/>di, eſt coulpable: mais qu’il n’a autre iuge que<lb n="4"/>Dieu. Et peut eſtre alleguera-on là deſſus, que<lb n="5"/>Dauid eſtant adultere et meurtrier, voire d’vne<lb n="6"/>terrible façon, n’a touteſ-fois eſté iugé par hom<lb n="7"/>mes quelcõques. Ie reſpon premierement, qu’il<lb n="8"/>appert par ce que deſſus, que les peuples et eſtats<lb n="9"/>ſe ſont ordinairement reſerué la puiſſance de re¬<lb n="10"/>frener les ſouuerains, à laquelle reſerue nulle an<lb n="11"/>cienneté ni preſcription de temps ne peut preiu<lb n="12"/>dicier. Secondement, ie di qu’il y a grande dif¬<lb n="13"/>ference entre celui qui commet quelque faute<lb n="14"/>à pluſieurs et diuerſes fois, et celui qui fait me¬<lb n="15"/>ſtier de ſ'addonner à tout mal. Item, entre vn<lb n="16"/>Prince vicieux en ſa vie, et vn Prince qui meſme<lb n="17"/>renuerſe tout le iuſte gouuernement de ſon roi¬<lb n="18"/>aume. Et pourtant ie ne di pas qu’il faille qu’vn<lb n="19"/>ſouuerain ſoit traitté pour fautes particulieres,<lb n="20"/>et propremẽt perſonnelles, comme quelqu’vn<lb n="21"/>de ſes ſubiets: mais bien di-ie, qu’il pourroit e¬</p>
        <ab><lb n="1"/>Les Eſtat<lb n="2"/>ſont parde<lb n="3"/>ſus les Rois</ab>
        <ab><lb n="1"/>Tous ſouu<lb n="2"/>rains vicieu<lb n="3"/>ne ſont Pa<lb n="4"/>tyrans.</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="62" facs="page_61.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>ſtre tellement vicieux, qu’il peut et doit eſtre re¬<lb n="2"/>primé: Et qu’à plus forte raiſon quand il y va de<lb n="3"/>l’eſtat public: ceux auſquels il appartient, y peu¬<lb n="4"/>uent et doiuent mettre la main, ſ'ils ne veullent<lb n="5"/>cõtreuenir au ſerment qu’ils ont à Dieu et à leur<lb n="6"/>patrie. Ces diſtinctions conſiderees, et appli¬<lb n="7"/>quees à la vie de Dauid en general, et à la publi¬<lb n="8"/>que ſatiſ-faction qu’il a faitte de ſes fautes, on ne<lb n="9"/>ſ’eſmerueillera point de ce qu’on n’a paſſé plus<lb n="10"/>outre contre lui: outre ce qu’en general la con¬<lb n="11"/>cluſion eſt fauſſe de ceſt argument, aſſauoir, que<lb n="12"/>ce qui n’a point eſté puni, n’a deu eſtre puni. Bref<lb n="13"/>il y en aura, peut eſtre, qui ſur ce propos m’alle¬<lb n="14"/>gueront l’authorité de l’Empereur des Turcs ſur<lb n="15"/>ſes ſubiets. A quoi ie reſpondrai en vn mot, que<lb n="16"/>tel Empire ne ſe doit point appeller Roial ni hu¬<lb n="17"/>main, mais entierement barbare, tyrannique, be<lb n="18"/>ſtial et abominable: comme auſſi au lieu que<lb n="19"/>les Monarchies et Empires, nonobſtant les de¬<lb n="20"/>fauts qui y ont regné, ont touteſ-fois eſté vn<lb n="21"/>moien de conſeruer la ſocieté des hommes, il ap<lb n="22"/>pert que la tyrannie Turqueſque eſt vn horrible<lb n="23"/>fleau de Dieu, voulant deſtruire et ruiner le mõ<lb n="24"/>de par ſon iuſte iugement. Et pourtant ie di et<lb n="25"/>maintien haut et clair, que ceux qui vondroient<lb n="26"/>auiourdhui perſuader aux Rois de prẽdre vn tel<lb n="27"/>patron de leur gouuernement, doiuent eſtre te¬<lb n="28"/>nus pour ennemis de tout le genre humain, et<lb n="29"/>exterminez comme tels.</ab>
        <p><lb n="1"/>Au ſurpl⁹, y a-il quelque plus eſtroitte obliga<lb n="2"/>tion entre les hõmes que celle du mariage, en la<lb n="3"/>quelle Dieu lui-meſmes entreuiẽt, cõme princi¬</p>
        <ab><lb n="1"/>Pourquoi<lb n="2"/>Dauid n’a e¬<lb n="3"/>ſté iugé ſur<lb n="4"/>on adultere<lb n="5"/>et homicide</ab>
        <ab><lb n="1"/>La tyrannie<lb n="2"/>Turqueſque</ab>
        <ab><lb n="1"/>L'obligatiõ<lb n="2"/>e mariage<lb n="3"/>omparé au<lb n="4"/>euoir du<lb n="5"/>biet à ſon<lb n="6"/>perieur.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="63" facs="page_62.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>pal autheur du cõtract, et par laquelle deux per¬<lb n="2"/>ſonnes ſont faittes vne chair? Et toutesfois par le<lb n="3"/>dire de l’Apoſtre, Si l’vne des parties abandonne<lb n="4"/>l’autre du tout, celle qui eſt abandõnee eſt quit¬<lb n="5"/>te de ſon obligation, d’autant que l’autre a violé<lb n="6"/>la condition principalle appoſee au mariage. Or<lb n="7"/>poſons le cas que quelqu’vn die qu’il veut bien<lb n="8"/>auoir ſa femme auec ſoi, ſi touteſ-fois il eſt bien<lb n="9"/>notoire qu’il ne la demande que pour la meur¬<lb n="10"/>trir, ou en voir le bout à quelque pris que ce ſoit,<lb n="11"/>ne ſera-il pas tenu pour manifeſte deſerteur?<lb n="12"/>Certainement les Tyrans ne doiuent eſtre tenus<lb n="13"/>pour autres, attẽdu qu’ils ne pretendent de iou¬<lb n="14"/>ir de leurs ſubiets, ſinon pour ſatiſ-faire à leurs<lb n="15"/>mal-heureuſes cupiditez, à la ruine et deſtructiõ<lb n="16"/>d’iceux. Pourquoi donques n’en iugera-on de<lb n="17"/>meſmes? aſſauoir, ceux qui auront l’authorité. Et<lb n="18"/>ſi par les Canons ecclaſiaſtiques vne femme ne<lb n="19"/>pouuant eſtre en ſeurté de ſa perſonne auec vn<lb n="20"/>mari, ne peut eſtre cõtrainte d’habiter auec lui:<lb n="21"/>Pourquoi ne ſera-il loiſible à vn Magiſtrat infe¬<lb n="22"/>rieur de ſe pouruoir et aux ſiens, et auoir re¬<lb n="23"/>cours aux Eſtats cõtre vn Tyran tout manifeſte?</ab>
        <p><lb n="1"/>Outre tout cela, puis que les Roiaumes et<lb n="2"/>Empires meſmes, ſont fiets deuans hommages<lb n="3"/>et ſeruice à la ſouueraineté, Venons à conſide¬<lb n="4"/>rer ce que porte le droit des fiefs. Il eſt dit au liu.<lb n="5"/>2.titre 26. S.24, et titre 47, Que le ſeigneur cõ¬<lb n="6"/>met felonnie contre ſon vaſſal, comme le vaſſal<lb n="7"/>contre le ſeigneur: Auquel cas il eſt vrai que le<lb n="8"/>fief du ſeigneur ne reuient pas au vaſſal, ains au<lb n="9"/>principal dont il releue? mais cela demeure fer¬</p>
        <ab><lb n="1"/>Les Empe¬<lb n="2"/>reurs ſont<lb n="3"/>vaſſaux de<lb n="4"/>l'Empire, et<lb n="5"/>les Rois de<lb n="6"/>leurs Roiau<lb n="7"/>mes.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="64" facs="page_63.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>me que le ſeigneur commettant felonnie, perd<lb n="2"/>ſon droit contre le vaſſal. Ie di donc au cas où<lb n="3"/>nous ſommes, qu’vn Roi ou meſmes vn Empe¬<lb n="4"/>reur, releuant de la ſouueraineté, commettant<lb n="5"/>felonnie contre ſes vaſſaux, aſſauoir ſes ſubiets,<lb n="6"/>(ce que iamais ne puiſſe aduenir) perd ſon fief,<lb n="7"/>non pour eſtre adiugé aux vaſſaux, mais pour y<lb n="8"/>eſtre pourueu par ceux qui repteſentent la ſou¬<lb n="9"/>ueraineté. Et faut noter pour bien cognoiſtre<lb n="10"/>combien eſt ferme ceſt argument, que ces ſei¬<lb n="11"/>gneurs ſubalternes inueſtiſſans leurs vaſſaux, ne<lb n="12"/>leur preſtent aucun ſerment expres. Et pourtãt<lb n="13"/>ce que i’ai dit qui ſ'obſerue contre eux quand ils<lb n="14"/>commettent felonnie contre leurs vaſſaux, n’eſt<lb n="15"/>fondé ſinon ſur ceſte ſeule raiſon d’equité natu¬<lb n="16"/>relle, qui ſ'entend aſſez d’elle meſme ſans qu’on<lb n="17"/>en ait fait expreſſe mention: A plus forte raiſon<lb n="18"/>donc, que ſera-ce de celui qui commet felonnie<lb n="19"/>contre ſes ſubiets, auſquels il ſe ſeroit adſtreint<lb n="20"/>par ſerment treſ-expres? Qui plus eſt quand ain¬<lb n="21"/>ſi ſeroit que le ſeigneur ne peuſt commettre fe¬<lb n="22"/>lonnie contre ſon vaſſal pour en perdre ſon fief.<lb n="23"/>ſi eſt-ce que nul ne doute que le vaſſal commet¬<lb n="24"/>tant felonnie contre ſon ſeigneur, ne perde ſon<lb n="25"/>fief: Or eſt-il ainſi que l’Empereur meſmes, cõ¬<lb n="26"/>me nous l’auons ci deuant noté, doit homma¬<lb n="27"/>ge à l’Empire, duquel il eſt le premier et ſouue¬<lb n="28"/>rain vaſſal (ce qui doit eſtre encores à plus forte<lb n="29"/>ou pour le moins auſſi forte raiſon eſtimé de la<lb n="30"/>condition des Rois à l’endroit du Roiaume) et<lb n="31"/>pourtant qui doute, comme auſſi nous auons<lb n="32"/>monſtré qu’il a eſté prattiqué par tout, qu’ils ne</ab>
        <ab><lb n="1"/>dechaſ¬</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="65" facs="page_64.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>decheuſſent de leurs fiefs ſ’ils commettoient fe¬<lb n="2"/>lonnie iuſques à deuenir manifeſtes et autremẽt<lb n="3"/>incorrigibles Tyrans. Bref, eſtant choſe reſoluë<lb n="4"/>tant par viues raiſons, que par exemples entre la<lb n="5"/>plus ſaine partie de ceux qui ſ’appellent catholi¬<lb n="6"/>ques Romains, que le Concile vniuerſel eſt par<lb n="7"/>deſſus le pape, iuſqu’à le pouuoir depoſer, pour<lb n="8"/>le moins en cas de crime d’hereſie: Il ſ'enſuit que<lb n="9"/>les Rois ont plus d’authorité que les papes, et<lb n="10"/>qu’hereſie eſt moindre crime que Tyrannie, ou<lb n="11"/>que les peuples ont bien autant de puiſſance ſur<lb n="12"/>leurs Rois deuenus tyrãs qu’vn Cõcile ſur vn pa<lb n="13"/>pe heretique. Voila donc mon aduis quant à la<lb n="14"/>queſtiõ ſuſditte, du droit que peuuent auoir les<lb n="15"/>ſubiets de quelque qualité qu’ils ſoient, contre<lb n="16"/>leur ſouuerain eſtant deuenu manifeſte Tyran.<lb n="17"/>Mais il reſte encores vne difficulté non petite en<lb n="18"/>ceſte matiere. Car on demãde ce qui eſt de faire<lb n="19"/>quãd la Tyrannie ſ’eſt tellement fortifiee, que le<lb n="20"/>remede des Eſtats eſt comme du tout empeſché<lb n="21"/>par la conniuence, ou crainte, ou meſchanceté<lb n="22"/>de la pluſ-part, ou des principaux. Ie reſpon<lb n="23"/>quãt aux particuliers, ſ’ils ne ſont authoriſez ou<lb n="24"/>par Magiſtrats inferieurs, ou par la plus ſaine<lb n="25"/>partie des Eſtats (comme nous dirons tantoſt)<lb n="26"/>qu’ils n’ont autre remede que repentance et pa¬<lb n="27"/>tience auec les prieres, leſquelles Dieu ne meſ¬<lb n="28"/>priſera iamais, et ſans leſquelles tout autre re¬<lb n="29"/>mede, quelque legitime qu’il ſoit, eſt en danger<lb n="30"/>d’eſtre maudit de Dieu. Mais cela n’empeſche<lb n="31"/>pas que les meſmes particuliers ne puiſsẽt auoir<lb n="32"/>recours à leurs Magiſtrats ſubalternes, les ſom¬</ab>
        <ab><lb n="1"/>I</ab>
        <ab><lb n="1"/>Si le Cõcile<lb n="2"/>eſt par deſ¬<lb n="3"/>ſus le pape,<lb n="4"/>les Eſtats<lb n="5"/>ſont par deſ¬<lb n="6"/>ſus les Rois.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Comme il ſe<lb n="2"/>faut gouuer<lb n="3"/>ner contre<lb n="4"/>la Tyrannie<lb n="5"/>empeſchant<lb n="6"/>l'aſſemblee<lb n="7"/>des Eſtats.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="66" facs="page_65.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>mãs de leur deuoir, par leſquels eſtans emploiez<lb n="2"/>ou par la plus ſaine partie d’iceux, i’ai deſ-ia dit<lb n="3"/>ce qu’ils doiuent à Dieu et à leur patrie. Et quãt<lb n="4"/>aux Magiſtrats inferieurs, c’eſt à eux de ſe ioin¬<lb n="5"/>dre ẽſemble, et de preſſer l’aſſemblee des Eſtats<lb n="6"/>ſe conſeruans ce pendant autãt que faire ſe peut<lb n="7"/>et doit contre vne tyrannie manifeſte. Finale¬<lb n="8"/>ment c’eſt le deuoir de chacũ eſtat de pourchaſ¬<lb n="9"/>ſer la commune aſſemblee legitime, ſans que les<lb n="10"/>meſchans empeſchent les bons, les laſches re¬<lb n="11"/>tardent les diligens, ni la plus grande partie re¬<lb n="12"/>tienne la plus ſaine. Qui plus eſt, ie di que le de¬<lb n="13"/>uoir meſmes des particuliers eſt en telle neceſ¬<lb n="14"/>ſité de ſe ioindre aux Magiſtrats ſubalternes, fai¬<lb n="15"/>ſans leur deuoir, et qu’il eſt meſmes loiſible à la<lb n="16"/>plus ſaine partie, en vn beſoin de demander ai¬<lb n="17"/>de ailleurs, et notammẽt aux amis et aſſiez d’vn<lb n="18"/>roiaume. Pour confirmation de ceci i’allegue¬<lb n="19"/>rai quelques exemples bien approuuez. Voila<lb n="20"/>deux Tributz entieres, aſſauoir de Ruben, et de<lb n="21"/>Gad, et la demie de Manaſſé, contre leſquelles<lb n="22"/>prennent les armes toutes les autres, eſtimans<lb n="23"/>qu’elles ſe fuſſent deſtournees à Idolatrie, et tou<lb n="24"/>teſ-fois pas vne Tribu n’auoit puiſſance ſur l’au¬<lb n="25"/>tre, attendu que toutes les douze ne faiſoient<lb n="26"/>qu’vn corps en commun. Il appert donc que la<lb n="27"/>plus ſaine partie, ſans attendre vne commune<lb n="28"/>aſſemblee de tous, quand elle ne ſe peut faire,<lb n="29"/>peut renger l’autre à raiſon. Le ſemblable ſe voit<lb n="30"/>en la guerre iuſtement entrepriſe par les vnze li¬<lb n="31"/>gues cõtre celle de Beniamin, qui vouloit main¬<lb n="32"/>tenir le fait execrable de ceux de Gibea. Qu’euſt</ab>
        <ab><lb n="1"/>La plusſaine<lb n="2"/>partie en vn<lb n="3"/>cas tout no¬<lb n="4"/>toire a puiſ¬<lb n="5"/>ſance de ren<lb n="6"/>ger l’autre.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Iug.20</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="67" facs="page_66.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>ce donc eſté ſi les deux lignees et demie, ou cel¬<lb n="2"/>le de Beniamin euſſent voulu tyranniſer leurs<lb n="3"/>confreres? Voila ſemblablement ceux de Rome<lb n="4"/>qui appellent Conſtantin en aide contre Ma¬<lb n="5"/>xentius, qui d’Empereur d’Occident ſ'eſtoit ren<lb n="6"/>du manifeſte et cruel Tyran: laquelle guerre a<lb n="7"/>eſté non ſeulement beniſte de Dieu, mais auſſi<lb n="8"/>approuuce par le teſmoignage de tous les hiſto¬<lb n="9"/>riens: Touteſ-fois Conſtantin n’auoit aucune<lb n="10"/>ſouueraineté ſur Maxentius: ains lui eſtoit auſſi<lb n="11"/>bien ſouuerain en Occident, que l’autre en Ori¬<lb n="12"/>ent. Sẽblablement à quel titre eſt-ce que Char¬<lb n="13"/>lemagne a acquis l’Empire d’Occident, ſinon<lb n="14"/>d’autant qu’il fut euoqué par la plus ſaine partie<lb n="15"/>d’Italie, et notammẽt par les Patrices Romains<lb n="16"/>(qui n’eſtoient encores alors en la puiſſance des<lb n="17"/>papes, ni ne l’ont eſté de quelque temps apres)<lb n="18"/>contre la Tyrannie des Lombards, et la negli¬<lb n="19"/>gence des Empereurs lors habitant en la Grece?<lb n="20"/>Ie croi mon dire par ce moien eſtre ſuffiſammẽt<lb n="21"/>prouué, preſuppoſant touſiours trois points en<lb n="22"/>toutes ces reſolutions, aſſauoir que la Tyrannie<lb n="23"/>ſoit toute notoire: Qu’on ne vienne iamais aux<lb n="24"/>armes qu’apres auoir eſſaié tous autres remedes:<lb n="25"/>Et finalement qu’on ait bien conſideré non ſeu¬<lb n="26"/>lement ce qui eſt licite, mais auſſi ce qui eſt ex¬<lb n="27"/>pedient, de peur que le remede ne ſoit pire que<lb n="28"/>la maladie.</ab>
        <p><lb n="1"/>Il reſte, ce me ſemble, pour la cloſture de ce<lb n="2"/>traitté, de reſpõdre aux principalles raiſons qui<lb n="3"/>ſ'alleguent au contraire, outre celles deſquelles<lb n="4"/>i’ai traité par incident.</p>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Il eſt permis<lb n="2"/>à la plus ſai¬<lb n="3"/>ne partie de<lb n="4"/>demander<lb n="5"/>ſecours<lb n="6"/>d’ailleurs.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Reſponſe<lb n="2"/>aux obiecti¬<lb n="3"/>ons contrai¬<lb n="4"/>res.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="68" facs="page_67.jpg"/>
        </fw>
        <p><lb n="1"/>Premierement, on allegue, Que c’eſt aux Ma<lb n="2"/>giſtrats, et ſur tout aux ſouuerains de comman¬<lb n="3"/>der: Ie l’accorde, mais i’adiouſte que ceſte puiſ¬<lb n="4"/>ſãce eſt limitee par les droits diuins et humains.</p>
        <p><lb n="1"/>Plus on met en auant, Que ſi les Rois deuiẽ¬<lb n="2"/>nent Tyrans, bien eſt vrai qu’il ne ſe faut pas fai¬<lb n="3"/>re executeur d’vn commandement notoiremẽt<lb n="4"/>meſchant: mais qu’il faut endurer de ſon ſouue¬<lb n="5"/>rain: auquel il n’eſt licite au ſubiet d’oppoſer<lb n="6"/>quelque force. Ie n’accorde ceci ſinon auecq<lb n="7"/>les diſtinctions ci-deſſus declarees, portans en<lb n="8"/>ſomme quant aux perſonnes priuees, Que ſi el¬<lb n="9"/>les ne ſont authoriſees par quelque legitime Ma<lb n="10"/>giſtrat ſubalterne, ou par les Eſtats de la nation,<lb n="11"/>il faut vraiement ou qu’elles ſe retirent attendãs<lb n="12"/>vn meilleur temps, ou qu’elles tendent les eſ¬<lb n="13"/>paules demandans patience à Dieu, et proffitãs<lb n="14"/>ſous ſes corrections. Et quant aux Magiſtrats<lb n="15"/>ſubalternes, que leur deuoir eſt de garder les bõ<lb n="16"/>nes loix, deſquelles ils ont iuré l’obſeruation, à<lb n="17"/>l’encontre de tous, ſelon la portion de l’eſtat pu¬<lb n="18"/>blic qui leur eſt cõmiſe: et generallement d’em¬<lb n="19"/>peſcher que les bonnes loix et conditions, ſur<lb n="20"/>leſquelles l’eſtat public eſt fondé, ne ſoient fauſ¬<lb n="21"/>ſecs par aucune force venant du dedans ou du<lb n="22"/>dehors. Bref, que les Empereurs, Rois et autres<lb n="23"/>ſouuerains ont tellement la ſouueraine admini¬<lb n="24"/>ſtration entre mains, que ſi au lieu d’adminiſtrer<lb n="25"/>ils deſtruiſent notoirement la ſouueraineté, cõ¬<lb n="26"/>treuenans malicieuſement et opiniaſtrement<lb n="27"/>à raiſon et Iuſtice, et notamment à ce qu’ils au¬<lb n="28"/>ront iuré à la ſouueraineté, ils peuuent et doi¬</p>
        <ab><lb n="1"/>Lapuiſſance<lb n="2"/>des ſouue¬<lb n="3"/>rains n’eſt<lb n="4"/>point infinie</ab>
        <ab><lb n="1"/>L'obeiſſan¬<lb n="2"/>ce des inferi<lb n="3"/>eurs enuers<lb n="4"/>le ſouuerain<lb n="5"/>eſt conditio¬<lb n="6"/>nelle.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="69" facs="page_68.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>uent eſtre ramenez à leur deuoir, voire meſmes<lb n="2"/>pourſuiuis et contraints par la voie des armes,<lb n="3"/>(ſi autrement faire ne ſe peut) par ceux, qui<lb n="4"/>ſous telles conditions les auront eſleuez en leur<lb n="5"/>throſne.</ab>
        <p><lb n="1"/>D’auantage, on ſe fortifie del’exemple de Da<lb n="2"/>uid, lequel aiant deſ-ia la promeſſe de la ſucceſ¬<lb n="3"/>ſiond e la Couronne, et exerçant l’eſtat de Prin¬<lb n="4"/>cipal conducteur des guerres, ce neantmoins e¬<lb n="5"/>ſtant tyranniquement perſecuté, a tant eſtime<lb n="6"/>l’oint du Seigneur, que l’aiant entre ſes mains, il<lb n="7"/>ne lui a fait ni ſouffert qu’on lui fiſt aucun mal:<lb n="8"/>qui plus eſt a ſur le champ executé à mort celui<lb n="9"/>qui ſe vanta de l’auoir tué. Bref, il l’a honnoré<lb n="10"/>vif et mort, quelque Tyran qu’il fuſt. I’accorde<lb n="11"/>tout cela, et confeſſe que la Foi, la patience, la<lb n="12"/>bonté de Dauid ſont vertus merueilleuſement<lb n="13"/>recommendables, et que tous vrais Chreſtiens<lb n="14"/>ſe doiuent efforcer d’enſuiure ceſt exemple et<lb n="15"/>tous autres ſemblables: et confeſſe encores plus<lb n="16"/>outre, que nous deuons meſmes rendre le bien<lb n="17"/>pour le mal à tous, ſoient ſuperieurs, egaux, ou<lb n="18"/>inferieurs: mais ie nie que la patience et la de¬<lb n="19"/>bonnaireté requiſe aux Chreſtiens, empeſche<lb n="20"/>qu’on ne ſe puiſſe ſeruir des remedes legitimes<lb n="21"/>pour repouſſer l’iniure qu’on endure. Il eſt donc<lb n="22"/>loiſible de ſe pouruoir par Iuſtice pour deman¬<lb n="23"/>der le ſien, de ſe plaindre au Magiſtrat ſuperieur<lb n="24"/>de l’iniuſtice de l’inferieur, et par meſme raiſon<lb n="25"/>peut-on demander Iuſtice aux Eſtats contre le<lb n="26"/>Tyran. Que ſi la voie de Iuſtice eſt du tout em¬<lb n="27"/>peſchee par la Tyrannie, tant ſ'en faut que l’ex¬</p>
        <ab><lb n="1"/>Dauid e<lb n="2"/>demeuré és<lb n="3"/>bornes de<lb n="4"/>vocation<lb n="5"/>defendant<lb n="6"/>contre Sau</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="70" facs="page_69.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>emple de Dauid ſoit repugnãt à ce que ci deſſus,<lb n="2"/>qu’au contraire il eſt manifeſtement pour nous,<lb n="3"/>attendu que Dauid a tellement euité la fureur<lb n="4"/>de Saül, que ce pendant il ſ’eſt muni de gens de<lb n="5"/>guerre: deſquels ſans point de doute, il ſe fuſt ſer<lb n="6"/>ui plus auant qu’il n’a fait, ſi Dieu l’euſt amené à<lb n="7"/>ceſte neceſſité de tirer l’eſpee à bon eſcient, pour<lb n="8"/>empeſcher la violence qui lui eſtoit faitte, et<lb n="9"/>maintenir la vie, tant de ſoi que des ſiens. Et<lb n="10"/>quant à ce qu’il a eſpargné le Tyran (l’aiant entre<lb n="11"/>ſes mains) il a fait en cela ſon deuoir, d’autant<lb n="12"/>que Saül eſtoit aſſis encores au Throſne Roial:<lb n="13"/>et lui ne les ſiens n’auoient l’authorité de lui o¬<lb n="14"/>ſter le Roiaume, ne la vie: ains appartenoit cela<lb n="15"/>à Dieu et aux Eſtats du Roiaume, deſquels ci¬<lb n="16"/>deſſus nous auons parlé. Or c’eſt bien autre cho<lb n="17"/>ſe, de ſe defendre d’vn Tyran, ſoit par Iuſtice,<lb n="18"/>ſoit par la voie defenſiue des armes, que d’entre¬<lb n="19"/>prendre à ſon eſcient ſur la vie ou ſur l’eſtat du<lb n="20"/>Tyran.</ab>
        <p><lb n="1"/>On allegue plus outre Que Sedechias Roi de<lb n="2"/>Iuda, eſt treſ-aigrement reprins et chaſtié de ce<lb n="3"/>que contre ſon ſerment il ſ'eſtoit deſtourné de<lb n="4"/>l’obeiſſance du Roi des Chaldeens, qui touteſ¬<lb n="5"/>fois n’eſtoit legitime Roi de Iudee, ains treſ-ma<lb n="6"/>nifeſte vſurpateur de l’autrui. Comment donc<lb n="7"/>ſera-il plus permis aux ſubiets contre leur legiti¬<lb n="8"/>me Roi deuenu Tyran? Ie reſpon quant à ceſt<lb n="9"/>exemple, Que Sedechias et ſon peuple eſtoient<lb n="10"/>aſſubiettis par expres commandement de Dieu,<lb n="11"/>et auec ſerment, au Roi des Chaldeens, qui auſſi<lb n="12"/>ne leur auoit baillé aucune iuſte occaſion de lui</p>
        <ab><lb n="1"/>Sedechias<lb n="2"/>a deu ſe re<lb n="3"/>eller cõtre<lb n="4"/>Roi des<lb n="5"/>Chaldeens.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="71" facs="page_70.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>refuſer le Tribut: leſquelles circonſtances con¬<lb n="2"/>damnent entierement la reuolte, et le periure<lb n="3"/>de Sedechias et des ſiens. Secondement i’accor¬<lb n="4"/>de qu’il n’eſt permis aux ſubiets de ſe departir de<lb n="5"/>leur ſerment: et ne reçoi ce dire commun, Fran¬<lb n="6"/>genti fidem fides frangatur eidem. Car au con¬<lb n="7"/>traire iamais ne faut rõpre ſa foi iuſtement don¬<lb n="8"/>nec. Mais ie nie que les ſubiets rompent leur foi<lb n="9"/>à vn Tyran, quand vn chacun d’iceux demeurãt<lb n="10"/>és limittes de ſa vocation empeſche le cours de<lb n="11"/>la Tyrannie. Car c’eſt vne reigle generalle que<lb n="12"/>quand quelque condition eſt appoſee, ou taci¬<lb n="13"/>tement entendue en quelque conuention, ce¬<lb n="14"/>ſtui-là la rompt qui contreuient à la condition,<lb n="15"/>et non pas celui, lequel n’eſtant obligé que con¬<lb n="16"/>ditionnellement, eſt deſobligé, nõ par ſoi-meſ¬<lb n="17"/>mes (car il ſeroit periure) mais par celui qui a rõ¬<lb n="18"/>pule lien de l’obligation, aſſauoir la condition.<lb n="19"/>Quand donc vn ſouuerain deuient Tyran, et les<lb n="20"/>peuples vſent de leur droit contre lui, c’eſt lui<lb n="21"/>qui par ſon periure a deſlié le peuple, et non au<lb n="22"/>contraire.</ab>
        <p><lb n="1"/>On produit auſſi le commandement de Dieu<lb n="2"/>ordonnant expreſſément aux Iſraëlites de prier<lb n="3"/>pour la proſperité de Nabuchadnezar treſ-cruel<lb n="4"/>Tyran: tãt ſ'en faut qu’il ait eſté loiſible aux luifs<lb n="5"/>de ſe ſouſtraire de ſon obeiſſance. l’accorde ce¬<lb n="6"/>la, et reſpon premierement Que les Iuifs eſtoiẽt<lb n="7"/>nõſeulement ſubiets et perſonnes priuees, mais<lb n="8"/>auſſi eſclaues, au moins pour la pluſ-part, ſous<lb n="9"/>l’Empire des Chaldeens. Or ai-ie deſ-ia dit que<lb n="10"/>les perſonnes priuees ne ſe peuuent oppoſer par</p>
        <ab><lb n="1"/>Les Iuifson<lb n="2"/>eſté eſclaue<lb n="3"/>en Babilon</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="72" facs="page_71.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>voie de fait à leurs ſuperieurs: ce que peuuent<lb n="2"/>encores moins faire les eſclaues auec leurs ſei¬<lb n="3"/>gneurs et maiſtres de leurs perſonnes et biens,<lb n="4"/>quelques aſpres et iniques qu’ils ſoient. Ceſt ex¬<lb n="5"/>emple donc ne contredit en rien à ce que ci-deſ¬<lb n="6"/>ſus nous auons determiné. Ie di d’auantage (ce<lb n="7"/>qu’il faut bien noter en ceſte hiſtoire) que les lu¬<lb n="8"/>ifs auoient eſté aſſeruis aux Chaldeens par ex¬<lb n="9"/>preſſe volonté de Dieu, et à eux ſignifiee par les<lb n="10"/>Prophetes. Tant ſ’en faut donc, que Sedechias,<lb n="11"/>et ſon peuple ait peu durant ſa captiuité, reſiſter<lb n="12"/>à la Tyrannie des Chaldeens, que meſmes ils<lb n="13"/>n’ont peu en bonne conſciẽce ſe rebeller, ni de¬<lb n="14"/>fendre la ville de Ieruſalem contre eux: veu que<lb n="15"/>Dieu leur auoit commandé expreſſément par le<lb n="16"/>remie, qu’il vouloit que la ville leur fuſt rendue<lb n="17"/>et aſſeruie. Et ne ſert de rien d’alleguer au con¬<lb n="18"/>traire que ceſte volonté de Dieu a auſſi bien lieu<lb n="19"/>en toutes Tyrannies, attendu qu’elles n’aduien¬<lb n="20"/>nent point ſans la volonté de Dieu. A quoi ie<lb n="21"/>pourroi reſpondre que le meſme argumẽt peut<lb n="22"/>eſtre retorqué contre les Tyrans, d’autant que<lb n="23"/>la volonté de Dieu porte auſſi bien, que les Ty¬<lb n="24"/>rãs ſoient chaſtiez par les peuples (comme il eſt<lb n="25"/>aduenu à la pluſ-part d’iceux) que les peuples<lb n="26"/>par les Tyrans. Mais la vraie reſponſe eſt, Que<lb n="27"/>la volonté de Dieu doit eſtre conſideree ſelon<lb n="28"/>qu’il lui plaiſt la nous manifeſter. Car autremẽt<lb n="29"/>il n’y a meſchanceté qui ne peuſt eſtre imputee à<lb n="30"/>la volonté de Dieu, puis que rien n’aduient à l’a¬<lb n="31"/>uenture, iuſques aux choſes qui peuuent ſem¬<lb n="32"/>bler les plus fortuites. Voila pourquoi combien</ab>
        <ab><lb n="1"/>qu’vn</ab>
        <ab><lb n="1"/>La Prouidẽ¬<lb n="2"/>ce de Dieu<lb n="3"/>n'empeſche<lb n="4"/>point vne iu<lb n="5"/>ſte defenſe.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="73" facs="page_72.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>qu’vn homme ne ſoit tué parla main des bri¬<lb n="2"/>gands ſans que la volonté de Dieu l’ait ainſi per¬<lb n="3"/>mis: Si eſt-ce que celui qui les rencontre ſe peut<lb n="4"/>mettre en iuſte deffenſe, eſtant authoriſé par<lb n="5"/>les loix, d’autant qu’il n’a point de comman¬<lb n="6"/>dement de Dieu particulier de ſe laiſſer tuer par<lb n="7"/>les brigands. Ainſi en eſt-il de la defenſe ordi¬<lb n="8"/>naire, de laquelle nous parlons, à l’encontre<lb n="9"/>d’vn Tyran, laquelle ceſſe entreuenant vne cõ¬<lb n="10"/>traire declaration particuliere de la volonté de<lb n="11"/>Dieu, comme il eſt aduenu en ce fait de Sede¬<lb n="12"/>chias, et long temps auparauant à Roboam ſon<lb n="13"/>predeceſſeur, lequel ſans cela euſt iuſtement et<lb n="14"/>à bon droit pourſuiui les dix lignees à cauſe de<lb n="15"/>leur reuolte. Mais Mathathias et ſes enfans n’ai¬<lb n="16"/>ans contraire aduertiſſement de parle Seigneur,<lb n="17"/>ſont dignes de grãde louange de ce qu’ils ſe ſont<lb n="18"/>ſi vaillamment oppoſez à la treſ-cruelle tyran¬<lb n="19"/>nie d’Antiochus, qui touteſ-fois n’auoit enuahi<lb n="20"/>le peuple de Dieu, ſans que la volonté de Dieu,<lb n="21"/>iuſte iuge, l’euſt permis, et meſmes que ce Ty¬<lb n="22"/>ran fuſt receu et aduoüé par la plus grand’ part.</ab>
        <p><lb n="1"/>On met en auant auſſi Que la reuolte des Iſ¬<lb n="2"/>raëlites (aians quitté Roboam comme vn Prin¬<lb n="3"/>ce exacteur) eſt condamnee. Ie reſpon que les Iſ¬<lb n="4"/>raëlites en cela firent deux fautes: La premiere,<lb n="5"/>en ce qu’au lieu qu’ils deuoient aſſembler les E¬<lb n="6"/>ſtats d’Iſraël, et renger Roboam à raiſon, voulut<lb n="7"/>ou non: ils dreſſerent vn Roiaume nouueau di¬<lb n="8"/>uiſans ce que Dieu auoit conioint. Laſeconde,<lb n="9"/>en ce qu’ils ſe reuolterent de la maiſon de Dauid<lb n="10"/>laquelle ils n’ignoroient eſtre choiſie de Dieu</p>
        <ab><lb n="1"/>K</ab>
        <ab/>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Les dix li¬<lb n="2"/>gnees ont<lb n="3"/>mal mené<lb n="4"/>vne iuſte cau<lb n="5"/>ſe contreRo<lb n="6"/>boam.</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="74" facs="page_73.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>pour regner: mais tout cela ne fait rien contre<lb n="2"/>nous. Et ne ſert de rien d’alleguer la vocation de<lb n="3"/>Ieroboam à lui declaree par Ahias Silonite.<lb n="4"/>Car l’hiſtoire teſmoigne que ce n’eſt pas ſur cela<lb n="5"/>que ſe fonda le peuple pour ſe rebeller de la mai<lb n="6"/>ſon de Dauid, et tuer Aburam le threſorier: ains<lb n="7"/>que ce fut vne pure reuolte et rebellion illegiti¬<lb n="8"/>me, quant au chemin qu’ils prindrent, au lieu<lb n="9"/>que par voie de droit ou de force bien reiglee,<lb n="10"/>ils pouuoient et deuoientſ'oppoſer à la Tyran¬<lb n="11"/>nie: car quelque fois il aduient de faire choſe iu¬<lb n="12"/>ſte iniuſtement.</ab>
        <p><lb n="1"/>On ſe ſert auſſi de ce que S. Pierre et S. Paul<lb n="2"/>commandent de prier pour les Rois, et autres<lb n="3"/>Magiſtrats qui eſtoient l’ayens et treſ-grans Ty<lb n="4"/>rans de leur temps. Ie le confeſſe: mais outre<lb n="5"/>ce que ceſte doctrine ſ’addreſſe aux perſonnes<lb n="6"/>priuees, auſquelles nous auons touſiours dit,<lb n="7"/>n’eſtre laiſſé autre remede que de patience et de<lb n="8"/>prieres. Il faut noter que ce que nous diſons que<lb n="9"/>les Magiſtrats inferieurs, et les Eſtats peuuent<lb n="10"/>et doiuent empeſcher la Tyrannie, ne contre¬<lb n="11"/>uient point au deuoir des Chreſtiens, qui eſt nõ<lb n="12"/>ſeulement de ne rendre mal pour mal, mais au<lb n="13"/>contraire, de rendre bien pour mal, et de prier<lb n="14"/>pour ſes ennemis: et n’empeſche point qu’on ne<lb n="15"/>prie meſmes pour le changement du Tyran, au¬<lb n="16"/>quel on reſiſte: et que lui reſiſtant on ne lui por¬<lb n="17"/>te autant de reuerence que faire ſe peut, non ſeu<lb n="18"/>lement en apparence, mais de volonté et d’ef¬<lb n="19"/>fait. Ce neantmoins encores faut-il noter que<lb n="20"/>le Tyran pourroit bien eſtre ſi execrable enne¬</p>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>En quel ſens<lb n="2"/>il faut pren¬<lb n="3"/>dre ce qui<lb n="4"/>eſt dit, Qu'il<lb n="5"/>faut prier<lb n="6"/>pour les Ma<lb n="7"/>giſtrats, en¬<lb n="8"/>cores qu’ils<lb n="9"/>ſoient Tyrãs</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="75" facs="page_74.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>mi de Dieu, qu’il faudroit meſmes prier expreſ¬<lb n="2"/>ſément contre lui, teſmoin toute l’Egliſe Chre¬<lb n="3"/>ſtienne qui a prié, et a eſté exaucee contre l’Em¬<lb n="4"/>pereur Iulien ſurnommé l’apoſtat.</ab>
        <p><lb n="1"/>On produit auſſi l’exẽple de leſus Chriſt, qui<lb n="2"/>a payé le tribut à l’Empereur Tybere inique vſur<lb n="3"/>pateur de Iudee, et pluſtoſt mõſtre qu’vn hõme:<lb n="4"/>et que les ſeditieux qui ont voulu au contraire<lb n="5"/>reſiſter aux Empereurs Romains, comme vn Iu<lb n="6"/>das Golonite, Theudas, et autres, et finalement<lb n="7"/>toute la natiõ des luifs, pour ne vouloir receuoil<lb n="8"/>la fauſſe religion des Payens, ſont malheureuſe¬<lb n="9"/>ment peris. Ie reſpon, qu’il y a grande diffe¬<lb n="10"/>rence entre le droit de Roi et la Tyrannie. Ieſus<lb n="11"/>Chriſt donc (lequel encores qu’il feuſt ſeigneur<lb n="12"/>du ciel et de la terre, et que meſmes comme iſſu<lb n="13"/>de Dauid, le Roiaume de Iudee lui appartint<lb n="14"/>pluſtoſt qu’aux Romains, ni à Herodes. Iouteſ¬<lb n="15"/>fois n’eſtant venu en terre pour y regner à la fa¬<lb n="16"/>çon des hommes: ains pour eſtre en ceſt eſgard<lb n="17"/>perſonne priuee, et non vſant des priuileges de<lb n="18"/>la maiſon de Dauid) a confermé par exemple,<lb n="19"/>que les tributs et autres telles charges ſont deu¬<lb n="20"/>es et paiees iuſtement aux Princes et ſeigneurs.<lb n="21"/>Car combien que les Empereurs Romains euſ¬<lb n="22"/>ſent au commencement enuahi iniuſtement le<lb n="23"/>Roiaume de Iudee, ſi en eſtoient-ils deuenus<lb n="24"/>ſeigneurs legitimes, en partie par vn iuſte iuge¬<lb n="25"/>ment de Dieu, en partie par l’adueu et conſen¬<lb n="26"/>tement ſinon de tous, au moins de la pluſ-part:<lb n="27"/>comme ils l’ont aſſez declaré puis apres, quand<lb n="28"/>ils ont crié, Nous n’auons point d’autre Roi que</p>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Pourquoi<lb n="2"/>les Iuifs ont<lb n="3"/>eſtéſeditieux<lb n="4"/>contre les<lb n="5"/>Romains,<lb n="6"/>auſquels Ie¬<lb n="7"/>ſus Chriſt<lb n="8"/>ſ'eſt volon¬<lb n="9"/>tairement aſ<lb n="10"/>ſubietti.</ab>
        <ab/>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="76" facs="page_75.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>Ceſar. Mais que ſera-ce, dira quelqu’vn, ſi le Prin<lb n="2"/>ce oppreſſe ſon peuple par tributs et impoſts ini<lb n="3"/>ques? Alors apres les remonſtrances, ceux qui<lb n="4"/>ont authorité, comme nous auons dit, y peuuẽt<lb n="5"/>et doiuent mettre ordre ſelon les loix du Roi¬<lb n="6"/>aume. Et faut encores noter ce point, Qu’vn<lb n="7"/>Prince excedant en ceſt endroit ou en quelque<lb n="8"/>autre ſemblable, ne doit eſtre incontinent tenu<lb n="9"/>pour Tyran, ſous vmbre qu’il ſera ou prodigue,<lb n="10"/>ou auaricieux, ou addõné à tel autre vice: ains la<lb n="11"/>Tyrannie emporte vne malice confermee auec<lb n="12"/>vn renuerſement d’Eſtat et des Loix fondamen¬<lb n="13"/>talles d’vn Roiaume. Ie di plus outre, qu’enco¬<lb n="14"/>res qu’on ait iuſte occaſion de reſiſter par voie<lb n="15"/>de fait à vne tyrannie toute manifeſte, ſi faut-il<lb n="16"/>conſiderer ceſte notable ſentence (encores qu’¬<lb n="17"/>elle ait eſté prononcee par vn Payen) aſſauoir<lb n="18"/>Que les ſages experimentent toutes choſes a¬<lb n="19"/>uant que venir aux armes. Et pourtant les Iuifs<lb n="20"/>eſtans preſſez d’introduire l’idole de l’Empereur<lb n="21"/>au Temple, ſemblent bien auoir eu quelque iu¬<lb n="22"/>ſte occaſion d’en venir pluſtoſt iuſques aux ar¬<lb n="23"/>mes, ſuiuant le zele de Mathathias: ſi eſt-ce qu’¬<lb n="24"/>ils firent treſ-ſagement (comme auſſi Dieu benit<lb n="25"/>leur conſeil) quand ils reſpondirent à Petronius<lb n="26"/>leur gouuerneur, Qu’ils ne combattroiẽt point<lb n="27"/>contre lui: mais qu’eux viuans ne ſouffriroient<lb n="28"/>iamais que l’idole fuſt introduite au Temple de<lb n="29"/>Dieu. Au reſte, combien que les exactions d’Al<lb n="30"/>binus et Florus leur baillaſſent iuſte occaſion de<lb n="31"/>meſcontentement, et qu’il y euſt ie ne ſçai quoi<lb n="32"/>de la Religion meſlé en leurs affaires: touteſ-fois</ab>
        <ab><lb n="1"/>Tout Prince<lb n="2"/>excedant<lb n="3"/>n'eſt pas<lb n="4"/>pourtant ty<lb n="5"/>ran.</ab>
        <ab><lb n="1"/>Tout ce qui<lb n="2"/>eſtlicite n’eſt<lb n="3"/>pas expediẽt</ab>
        <ab><pb n="77" facs="page_76.jpg"/><lb n="1"/>toutes leurs procedures monſtrent euidemmẽt<lb n="2"/>que ç’a eſté vne pure rebellion que de leur fait,<lb n="3"/>n’aiant rien de commun auec les legitimes reme<lb n="4"/>des, deſquels nous auons parlé.</ab>
        <p><lb n="1"/>Il me faut auſſi reſpondre à ceux qui eſtiment<lb n="2"/>qu’il n’appartient aux ſubiets de capituler auec<lb n="3"/>leur ſouuerain: Ie leur demande donc ſur quoi<lb n="4"/>ils ſont fondez. Car ſ'il ſe faut fonder ſur raiſon,<lb n="5"/>Ie vous prie quelles raiſons peuuent-ils alleguer<lb n="6"/>aſſez vallables? Ils diſent que les ſubiets doiuent<lb n="7"/>dependre de la volonté de leurs Princes, et non<lb n="8"/>au contraire: et que par conſequent les ſubiets<lb n="9"/>peuuent bien expoſer à leurs Princes auec toute<lb n="10"/>reuerence leurs doleances, et lui donner con¬<lb n="11"/>ſeil en eſtans requiz: mais ne peuuent paſſer ou¬<lb n="12"/>tre. Ie reſpon, que veritablement les ſubiets ne<lb n="13"/>doiuẽt approcher de leurs Magiſtrats ſuperieurs<lb n="14"/>et inferieurs qu’auec hõneur et reuerence, non<lb n="15"/>ſeulement pour crainte de leur indignatiõ, mais<lb n="16"/>auſſi, comme nous enſeigne l’Apoſtre, à cauſe<lb n="17"/>de la conſcience, eſtant ceſt Eſtat ordonné de<lb n="18"/>Dieu: mais ie nie qu’il faille baſtir ſur ce fonde¬<lb n="19"/>ment vne telle concluſion, Qu’apres qu’en ma¬<lb n="20"/>tiere d’eſtat comme il appartient on aura expo¬<lb n="21"/>ſé en toute reuerence au ſouuerain, ce qui eſt de<lb n="22"/>droit et raiſon, et conforme aux conditions ſous<lb n="23"/>leſquelles il a eſté eſleué en ce degté, il faille ne¬<lb n="24"/>ceſſairement en paſſer par où il lui plaira ſans au¬<lb n="25"/>cun remede: ains ie di qu’en tel cas on ne lui fait<lb n="26"/>point de tort de le ramener à ſon deuoir, ou meſ<lb n="27"/>mes de paſſer plus outre ſi raiſon ne peut auoir<lb n="28"/>lieu. Bref, puis que l’adminiſtration eſt receuë à</p>
        <fw type="numbering"/>
        <ab><lb n="1"/>Les ſubic<lb n="2"/>peuuent c<lb n="3"/>pituler au<lb n="4"/>leur Princ</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>K;</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="78" facs="page_77.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>certaines conditions, on ne fait point auec lui<lb n="2"/>nouuelle capitulation, quand on veut que l’an¬<lb n="3"/>cienne vaille, et ſoit obſeruee par lui: ou bien<lb n="4"/>qu’il face place à vn qui la tiendra mieux que<lb n="5"/>lui. Et ſ’il faut venir aux exemples, Ie penſe en a¬<lb n="6"/>uoir aſſes allegué ci deſſus, pour monſtrer qu’v¬<lb n="7"/>ne telle maxime, aſſauoir qu’il faille touſiours<lb n="8"/>prendre en paiement le plaiſir de ſon Roi, n’eſt<lb n="9"/>fondee niſur raiſon, ni ſur aucun droit vſage des<lb n="10"/>monarchies bien reiglees.</ab>
        <p><lb n="1"/>Il me reſte à reſpondre à vn point de treſgran¬<lb n="2"/>de conſequence, c’eſt aſſauoir, Cas aduenant<lb n="3"/>que la Tyrannie ſ’exerce en matiere de Religiõ,<lb n="4"/>i’il eſt licite auec les conditions et diſtinctions<lb n="5"/>ci-deſſus mentionnees, de repouſſer par armes<lb n="6"/>la perſecution. Les principalles raiſons de ceſte<lb n="7"/>doute ſont, Que la Religion concernant les cõ¬<lb n="8"/>ſciences, qui ne ſe peuuent iamais forcer, il ſ'en¬<lb n="9"/>ſuit qu’elle ne ſe peut plãter par armes. Et pour¬<lb n="10"/>tant auſſi nous voions qu’elle a pluſtoſt eſté ad¬<lb n="11"/>uancee par la predication de la Parolle de Dieu,<lb n="12"/>et par prieres et patience. On adiouſte ſur cela<lb n="13"/>les paſſages de l’Eſcriture, qui monſtrent la dif¬<lb n="14"/>ference qu’il y a entre le Roiaume de ce mon¬<lb n="15"/>de, et le Roiaume ſpirituel. Puis on adiouſte<lb n="16"/>encores à tout cela, l’exemple des fideles Pro¬<lb n="17"/>phetes, de Ieſus Chriſt lui-meſmes, auquel tou¬<lb n="18"/>te authorité, toute force et puiſſance apparte¬<lb n="19"/>noit, qui touteſ-fois n’a vſé d’aucune voie de<lb n="20"/>fait, comme n’ont fait auſſi les Apoſtres, ne les<lb n="21"/>anciens martyrs, qui les ont enſuiuiz, iuſques à<lb n="22"/>ce point qu’il y a eu meſmes des legious toutes</p>
        <ab><lb n="1"/>eſtant per<lb n="2"/>cuté pour<lb n="3"/>Religion<lb n="4"/>n ſe peutde<lb n="5"/>ndre par<lb n="6"/>mes en bõ<lb n="7"/>e conſciẽce</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="79" facs="page_78.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>entieres et bien armees, qui ont ſouffert la mort<lb n="2"/>ſans tirer l’eſpee. Ie reſpon en premier lieu,<lb n="3"/>que c’eſt choſe trop abſurde et fauſſe, d’eſtimer<lb n="4"/>les deffenſes propres aux affaires de ce monde,<lb n="5"/>(comme ſont la Iuſtice et les armes) eſtre non<lb n="6"/>ſeulement differentes d’auecques les deffenſes<lb n="7"/>ſpirituelles: mais auſſi contraires, et tellement<lb n="8"/>repugnantes, qu’en matiere de Religion elles<lb n="9"/>ne puiſſent auoir lieu. Car au contraire, Le prin¬<lb n="10"/>cipal office d’vn bon Magiſtrat, eſt d’emploier<lb n="11"/>tous les moiens que Dieu lui a donnez, à faire<lb n="12"/>que Dieu ſoit recongneu, et ſerui cõme Roi des<lb n="13"/>Rois entre les ſubiets que Dieu lui a commiz:<lb n="14"/>et par conſequent il doit emploier pour ceſt<lb n="15"/>effect tant ſon bras de la Iuſtice contre les per¬<lb n="16"/>turbateurs de la vraie Religion, qui ne donne¬<lb n="17"/>ront lieu aux admonitions et cenſures Eccle¬<lb n="18"/>ſiaſtiques, que ſon bras armé contre ceux, qui<lb n="19"/>autrement ne pourroient eſtre empeſchez.<lb n="20"/>Pour preuue de cela, nous auons raiſons et teſ¬<lb n="21"/>moignages expres de l’Eſcriture. La raiſon, eſt<lb n="22"/>que le vrai but des polices bien dreſſees, n’eſt<lb n="23"/>pas la tranquilité de ceſte vie, comme quelques<lb n="24"/>Philoſophes Payens ont eſtimé, mais la gloire<lb n="25"/>de Dieu, à quoi-meſmes toute la vie preſente<lb n="26"/>doit viſer. De là il ſ'enſuit, que ceux qui ont<lb n="27"/>les Gouuernemens des peuples, doiuent rap¬<lb n="28"/>porter à l’entretenement du ſeruice de Dieu,<lb n="29"/>(en l’obſeruation duquel giſt la gloire d’icelui)<lb n="30"/>tous les moiens qu’ils ont receuz de Dieu, en¬<lb n="31"/>tre ceux qui leur ſont commiz. Et quand la<lb n="32"/>tranquilité de ceſte vie ſeroit le dernier but des</ab>
        <ab><lb n="1"/>Le princip<lb n="2"/>deuoir du<lb n="3"/>Prince eſt<lb n="4"/>maintenir<lb n="5"/>de tout ſo<lb n="6"/>pouuoir<lb n="7"/>oure Reli<lb n="8"/>giõ entre ſe<lb n="9"/>ſubiets con<lb n="10"/>tre les enne<lb n="11"/>mis de de<lb n="12"/>dans et du<lb n="13"/>dchors.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="80" facs="page_79.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>polices, encores faudroit-il confeſſer, que le<lb n="2"/>vrai moien de la contenir, et conſeruer, c’eſt<lb n="3"/>de ſeruir celui qui en eſt le donneur, et con¬<lb n="4"/>ſeruateur. Quant aux paſſages de l’Eſcriture,<lb n="5"/>il appert que les premiers Patriarches eſtoient<lb n="6"/>Sacrificateurs, et ſouuerains en leurs familles<lb n="7"/>tout enſemble: ce qui eſt expreſſément eſcrit<lb n="8"/>de Melchiſedech: autant en eſt-il d’Heli: et ce<lb n="9"/>que le Seigneur a ſeparé depuis ces deux char¬<lb n="10"/>ges, n’a pas eſté que l’vne fuſt repugnante à l’au¬<lb n="11"/>tre: mais d’autant qu’vn ſeul homme à gran¬<lb n="12"/>de peine peut-il faire l’vne et l’autre. Ce qui<lb n="13"/>eſt commandé au Roi d’auoir vn liure de la<lb n="14"/>Loi, et d’y regarder nuit et iour, n’eſt point<lb n="15"/>commãdé au Roi comme à vn particulier, mais<lb n="16"/>comme à vn Roi. Entre les Loix auſſi, deſquel¬<lb n="17"/>les les Magiſtrats ſont executeurs, celles là ſont<lb n="18"/>des principalles qui cõdamnent les corrupteurs<lb n="19"/>de la vraie Religion, à mort. La prattique ſ'en<lb n="20"/>voit en Dauid, par lequel tout le ſeruice de<lb n="21"/>Dieu a eſté reiglé: En Salomon, qui a executé<lb n="22"/>le commandement de ſon pere: és Edits d’Aſa,<lb n="23"/>Ioſaphat, Eſéchias, Ioſias, voire en Nabuchad¬<lb n="24"/>nezer, et Darius eſtans eſmeuz d’adorer le vrai<lb n="25"/>Dieu, par le Prophete Daniel. Bref, quand l’A¬<lb n="26"/>poſtre dit que les Rois et Princes ſont ordon¬<lb n="27"/>nez, non ſeulement à fin que nous viuions en<lb n="28"/>honneſteté, mais auſſi en Pieté: (c’eſt à dire, non<lb n="29"/>ſeulemẽt vertueuſement, et en gens de bien les<lb n="30"/>vns enuers les autres, mais auſſi religieuſement<lb n="31"/>quant à Dieu) il determine clairemẽt ceſte que¬<lb n="32"/>ſtion. Et de fait les anciens Conciles, contre les</ab>
        <ab><lb n="1"/>hereti¬</ab>
        <ab><lb n="1"/>Sam.1.</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Deut.13<lb n="2"/>Chron.28.</ab>
        <ab/>
        <fw type="numbering">
          <pb n="81" facs="page_80.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>heretiques, n’ont eſté cõuoquez par l’authorité<lb n="2"/>des Papes de Rome, qui n’eſtoient encores co¬<lb n="3"/>gneus pour lors pour tels qu’ils ſe ſont faits co¬<lb n="4"/>gnoiſtre lõg temps depuis: Mais par l’authorité<lb n="5"/>des Empereurs contre les Eueſques heretiques,<lb n="6"/>à la ſolicitatiõ des bons. Et ſont imprimees mille<lb n="7"/>conſtitutions et reiglemens Eccleſiaſtiques tant<lb n="8"/>de l’Empereur luſtinian, que de ſes ſucceſſeurs,<lb n="9"/>et de Charlemagne et autres. Bref, à quel titre<lb n="10"/>auiourdhui les Monarques ſont-ils enflambez<lb n="11"/>par la paillarde Romaine, à perſecuter ceux que<lb n="12"/>ils appellent heretiques, ſinon d’autant qu’elle<lb n="13"/>maintient que c’eſt leur principal deuoir? Com¬<lb n="14"/>me de fait le fondement qu’elle prend eſt treſ¬<lb n="15"/>certain, mais auſſi bien appliqué que le reſte<lb n="16"/>des Eſcritures de Verité, qu’elle fait ſeruir à ſes<lb n="17"/>blaſphemes et impietez. Mais dira quelqu’vn,<lb n="18"/>De quoi ſert ce long diſcours, n’eſtant queſtion<lb n="19"/>ſi les Rois et Magiſtrats doiuent maintenir la<lb n="20"/>Pieté: mais ſeulement ſi au cas qu’ils la perſecu¬<lb n="21"/>tent, onſe peut oppoſer par les armes? Ie reſ¬<lb n="22"/>pon, que c’eſt autre choſe de planter la Reli¬<lb n="23"/>gion en vn Païs, que de la maintenir y eſtant re¬<lb n="24"/>ceuë, ou la redreſſer quand elle y aura eſté<lb n="25"/>comme enſeuelie, par la conniuence, igno¬<lb n="26"/>rance, ou malice des hommes. Ie confeſſe<lb n="27"/>donc qu’elle ſe plante, et accroiſt par le ſeul<lb n="28"/>Eſprit de Dieu, ſe ſeruant de la Parolle ordon¬<lb n="29"/>nee à enſeigner, reprendre, et exhorter, eſtant<lb n="30"/>cela le vrai œuure du Saint Eſprit, par les in¬<lb n="31"/>ſtrumens ſpirituels. En tel cas doncques le<lb n="32"/>deuoir d’vn Prince voulant conuertir ſes ſub¬</ab>
        <ab><lb n="1"/>L</ab>
        <ab><lb n="1"/>La Religion<lb n="2"/>ne doit et ne<lb n="3"/>peut ſe plan<lb n="4"/>ter par ar¬<lb n="5"/>mes, ou au¬<lb n="6"/>tre force,<lb n="7"/>mais bien e¬<lb n="8"/>ſtant plan¬<lb n="9"/>tee et aduo<lb n="10"/>ee par au<lb n="11"/>thorité pu<lb n="12"/>blique, ſe<lb n="13"/>peut main<lb n="14"/>tenir par<lb n="15"/>ceux qu’il a<lb n="16"/>partient.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="82" facs="page_81.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>iets de l’Idolatrie, ou de ſuperſtition à la vraie<lb n="2"/>Religion, ſera de les faire bien inſtruire par<lb n="3"/>bons et vifs argumens: et le deuoir des ſub¬<lb n="4"/>iets au reciproque, eſt de donner lieu à raiſon<lb n="5"/>et verité. Finalement, le Prince doit dreſſer,<lb n="6"/>et entretenir de bons Edits contre ceux, qui<lb n="7"/>par ſeule opiniaſtreté voudront reſiſter à l’eſta¬<lb n="8"/>bliſſement de la vraie Religion: comme nous<lb n="9"/>voions de noſtre temps auoir eſté prattiqué en<lb n="10"/>Angleterre, Dannemarck, Suede, Eſcoſſe, v¬<lb n="11"/>ne bonne partie de l’Allemagne, et de Suiſ¬<lb n="12"/>ſe contre la Papauté, Anabaptiſtes, et autres<lb n="13"/>hereticques. Et ſi au lieu de croire la paillar¬<lb n="14"/>de ſanguinaire de Romme, les autres nations<lb n="15"/>vouloient tenir le meſme moien, il y auroit au¬<lb n="16"/>tre tranquilité tant en la Religion, qu’au reſte<lb n="17"/>de l’eſtat public. En tel cas doncques, aſſauoir<lb n="18"/>ſi on veut forcer les conſciences d’idolatrer,<lb n="19"/>que feront les ſubiets? Certainement de vou¬<lb n="20"/>loir contraindre leur ſeigneur à changer l’eſtat<lb n="21"/>public, il n’y auroit ordre: et pourtant il faut<lb n="22"/>que tous endurent patiemment la perſecution,<lb n="23"/>ce neantmoins ſeruans à Dieu, ou bien qu’ils<lb n="24"/>ſe retirent ailleurs. Mais les Edits eſtans legi¬<lb n="25"/>timement dreſſez, et emologuez par autho¬<lb n="26"/>rité publique: par leſquels ſera permis d’exer¬<lb n="27"/>cer la vraie Religion: Ie di que le Prince eſt<lb n="28"/>d’autant plus tenu de les obſeruer, que nuls<lb n="29"/>autres, que l’eſtat de la Religion eſt de plus<lb n="30"/>grande conſequence, que nul autre: ou bien<lb n="31"/>par meſme ordre, et telle cognoiſſance de cau¬<lb n="32"/>ſe qu’il appartient, les reuoquer. Sinon, ie dy,</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="83" facs="page_82.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>qu’il vſe de manifeſte Tyrannie, à laquelle il eſt<lb n="2"/>permis de ſ'oppoſer, auecques les diſtinctions<lb n="3"/>ci deſſus mentionnees, voire par raiſon, d’au¬<lb n="4"/>tant meilleure, que nos ames, et nos conſcien¬<lb n="5"/>ces nous doiuent eſtre plus cheres que tous les<lb n="6"/>biens de ce monde. Nul ne ſ'eſbahira donc ſi<lb n="7"/>Ieſus Chriſt, les Prophetes, les Apoſtres, et au¬<lb n="8"/>tres Martyrs eſtans perſonnes priuees, ſont de¬<lb n="9"/>mourez dans les bornes de leur vocation. Et<lb n="10"/>quant aux gens d’Eſtat et meſmes aux legions<lb n="11"/>entieres, qui ont ſouffert Martyre ſans aucu¬<lb n="12"/>ne reſiſtance auecques leurs Chefs, combien<lb n="13"/>que les perſecuteurs violaſſent les Edits aupar¬<lb n="14"/>auant faits en la faueur des Chreſtiens: com¬<lb n="15"/>me principallement il aduint ſous Diocletian,<lb n="16"/>et Iulian. Il y a double reſponſe. La premiere,<lb n="17"/>qu’encores que quelques Empereurs qui ont<lb n="18"/>precedé Diocletian, comme Adrian, Antonin,<lb n="19"/>et Alexandre, euſſent adouci les perſecutions,<lb n="20"/>ſi n’auoient-ils permis le public exercice de la<lb n="21"/>Religion Chreſtienne. La ſeconde eſt, Que<lb n="22"/>tout ce qui eſt licite, n’eſt pas touteſ-fois touſ¬<lb n="23"/>iours expedient, et ie ne di pas auſſi qu’il ſoit<lb n="24"/>touſiours neceſſaire, que la Religion authori¬<lb n="25"/>ſee par les Edits, ſoit maintenue par les armes<lb n="26"/>contre la Tyrannie manifeſte. Mais que cela ſe<lb n="27"/>peuſt faire en bonne conſcience par ceux qu’il<lb n="28"/>appartient, quand Dieu en donne les moiens,<lb n="29"/>teſmoin l’exemple de Lobna contre loram, et<lb n="30"/>de leruſalem contre Amaſias, et de la guerre<lb n="31"/>de Conſtantin (à la requeſte de ceux de la vil¬<lb n="32"/>le de Rome) contre Maxence, dont i’ai ci-deſ¬</ab>
        <ab/>
        <ab><lb n="1"/>Pourquo<lb n="2"/>les Prophe¬<lb n="3"/>tes, Ieſus<lb n="4"/>Chriſt, les A¬<lb n="5"/>poſtres et au<lb n="6"/>tres Martyr<lb n="7"/>n’ont reſiſte<lb n="8"/>par voie de<lb n="9"/>fait aux per<lb n="10"/>ſecuteurs.</ab>
        <fw type="numbering">
          <pb n="84" facs="page_83.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>ſus parlé. Et conclus par cela que non ſeule¬<lb n="2"/>ment il faut tenir pour Martyrs ceux qui au¬<lb n="3"/>ront vaincu ſans reſiſtance, et par la ſeule pa¬<lb n="4"/>tience, la Tyrannie des perſecuteurs de Verité:<lb n="5"/>mais ceux auſſi, qui ſuffiſamment authoriſez<lb n="6"/>des Loix, et de ceux qu’il appartient, emploient<lb n="7"/>leurs perſonnes pour la deffence de la vraie Re¬<lb n="8"/>ligion.</ab>
        <p><lb n="1"/>Iuſques ici quant à ceſte derniere replique,<lb n="2"/>i’ai voulu reſpondre à ceux qui la mettent en a¬<lb n="3"/>uant, de paoeur qu’ils ont de faillir, en entre¬<lb n="4"/>prenant quelque choſe contre Dieu. Mais quant<lb n="5"/>à ceſte maniere de gens, qui ne ſeruent au mon¬<lb n="6"/>de que pour le faire regorger du ſang innocent,<lb n="7"/>abuſans des Princes, de la ſeule ruine deſquels<lb n="8"/>ils ſ’agrandiſſent: et qui ce-pendant ſont effron¬<lb n="9"/>tez iuſques là, de mettre en auant tel argument<lb n="10"/>contre ceux, qui ne leur tendent le col: com¬<lb n="11"/>bien qu’eux-meſmes couurent toutes leurs cru¬<lb n="12"/>autez d’vn manteau de leur fauſſe religion: le<lb n="13"/>ne les eſtime dignes d’autre reſponce, que de<lb n="14"/>celle qu’il faudroit faire à quelques brigands,<lb n="15"/>qui plaideroient contre les marchans et autres<lb n="16"/>allans par païs, à ce qu’ils ne pottaſſent plus d’eſ¬<lb n="17"/>pee pour ſe defendre, ſe permettans ce-pen¬<lb n="18"/>dant toutes ſortes d’armes pour les eſgorger.<lb n="19"/>Et me font ſouuenir de ceſt execrable Romain<lb n="20"/>Fimbria (tel tueur à louage qu’il y en a pluſieurs<lb n="21"/>auiourdhui) lequel, durant la proſcription de<lb n="22"/>Sylla, aiant fait naurer et touteſ-fois failli à tuer<lb n="23"/>Sceuola, l’vn des plus grans perſonnages, et des<lb n="24"/>plus hommes de bien de Rome, oſa bien par</p>
        <fw type="numbering">
          <pb n="85" facs="page_84.jpg"/>
        </fw>
        <ab><lb n="1"/>vne incroiable inſolence, le menacer de le fai¬<lb n="2"/>re adiourner, comme lui aiant fait tort de ce<lb n="3"/>qu’il n’auoit ſouffert que le poignard entraſt iuſ¬<lb n="4"/>ques au fond de ſon corps. Quant à ceux-là<lb n="5"/>doncques au lieu de diſputer contre eux, ie les<lb n="6"/>remets non point tant à leur conſcience, d’au¬<lb n="7"/>tant que la pluſ-part d’eux n’en a plus, qu’au<lb n="8"/>Tribunal de celui, de la Souueraineté<lb n="9"/>et Iuſtice duquel, le temps et l’ef¬<lb n="10"/>fect monſtrera qu’ils n’au¬<lb n="11"/>ront peu ſ’exem¬<lb n="12"/>pter.</ab>
        <ab><lb n="1"/>FIN.</ab>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
