<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Question politique</title>
      <respStmt xml:id="resp1">
               <resp>Encoding</resp>
               <persName>Juliette Janès</persName>
            </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Corpus et Outils pour les langues de France - COLaF</publisher>
      <date>2025-05-13</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY</licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
      <title>Question politique</title>
        <author>Jean de coras</author>
        <date>2025</date>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <revisionDesc>
  <change when="2025-05-13" who="#resp1">Génération du XML</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <ab><pb n="1" facs="page_00003.jpg"/><lb n="1"/>QUESTION<lb n="2"/>POLITIQVE, S’IL EST<lb n="3"/>LICITE AVX SVBIETS<lb n="4"/>de capituler auec<lb n="5"/>leur Prince.<lb n="6"/>Seconde edition auec addition.<lb n="7"/>Imprimé à Poitiers.<lb n="8"/>M. D. L. LXIX.</ab>
        <fw type="runningtitle"><pb n="3" facs="page_00005.jpg"/><lb n="1"/>QVESTION POLITIQVE,<lb n="2"/>S’IL EST LICITE AVX SVB¬<lb n="3"/>IETS DE CAPITVLER AVEC<lb n="4"/>leur Prince.</fw>
        <hi rend="dropcapital"><lb n="1"/>D</hi>
        <p><lb n="1"/>Epvis quelque tems on a ſemé en la<lb n="2"/>bouche du populaire, et engraué en<lb n="3"/>l'eſprit de noz ſuperieurs, qu’il n'eſt<lb n="4"/>licite aux ſubiets de capituler auec<lb n="5"/>leurs Princes: voire et que telles capi¬<lb n="6"/>tulations non ſeulement ſont nulles,<lb n="7"/>mais (qui pis eſt) qu’elles conuainquent le ſubiet qui<lb n="8"/>a capitulé, de crime de leze Maieſté. Et pource que ce¬<lb n="9"/>ſte concluſion m’a ſemblé eſtre vn paradoxe de gran¬<lb n="10"/>de conſequence, tant pour le regard du Prince que du<lb n="11"/>ſubiet, et la diſpute d’iceluy eſtre politique: i’ay eſtimé<lb n="12"/>appartenir à vn amateur de la ſocieté publique de le<lb n="13"/>traitter, et en publier ſon auis appuyé de raiſons non<lb n="14"/>fardées, pour en eſclaircir la verité, comme ie fai à pre¬<lb n="15"/>ſent: eſperant que par icelles chacun pourra iuger de<lb n="16"/>quelle boutique et forge eſt ſorti ce tant inſigne prin¬<lb n="17"/>cipe. Et pour iceluy rendre plus clair, ie cõmenceray<lb n="18"/>par la definition ou explication de ce mot capituler:<lb n="19"/>duquel il me ſemble que tout à propos et induſtrieu¬<lb n="20"/>ſement ont vſé les autheurs de telle concluſion: à fin<lb n="21"/>que ſous l’obſcurité d’iceluy et le Prince et le popu¬<lb n="22"/>laire fuſſent plus aiſément circonuenuz: et lequel ex¬<lb n="23"/>pliqué, tout leur art ſera deſcouuert : Car combien<lb n="24"/>que ce mot ſoit tenu pour eſtre bonne diction Fran¬<lb n="25"/>çoyſe, toutes-fois elle eſt plus vſitée aux affaires de<lb n="26"/>guerre, ou d’eſtat, que de la commune negociation<lb n="27"/>des hommes. Or la locution de capituler n’emporte<lb n="28"/>autre choſe que de trãſiger, contracter, compoſer, ne¬</p>
        <ab/>
        <ab><pb n="4" facs="page_00006.jpg"/><lb n="1"/>gocier, et autres mots de ſemblable ſignification: et a<lb n="2"/>pris ſon origine des affaires eſquelles il y a pluſieurs<lb n="3"/>articles et chapitres, ſur leſquels les parties accordan¬<lb n="4"/>tes et tranſigeantes enſemble, on peut veritablement<lb n="5"/>dire qu’elles capitulent, ou qu’elles ont capitulé. Or<lb n="6"/>par telle explication il me ſemble que la verité ou faul<lb n="7"/>ſeté de noſtre propoſition commence à ſe deſcouurir,<lb n="8"/>connoiſſant que toute noſtre diſpute giſt, à ſauoir ſi<lb n="9"/>les pactions, tranſactions, accords, negociatiõs, et con<lb n="10"/>ſequemment les capitulations d’entre le Prince et ſes<lb n="11"/>ſubiets doiuent eſtre interdites, ou ſont nulles: dont<lb n="12"/>les ſaintes lettres, les hiſtoires prophanes, les loix Gre¬<lb n="13"/>ques et Romaines, bref le droit naturel et des gens<lb n="14"/>nous donnent certains exemples et teſmoignages. Et<lb n="15"/>pour commencer par celuy qui eſt le plus ancien, les<lb n="16"/>hommes ſont créez et produits par nature pour vne<lb n="17"/>commune ſocieté et conuerſation, voire et des grans<lb n="18"/>auec les petis, et des riches auec les pauures, combien<lb n="19"/>que de leur premiere nature ils fuſſent tous eſgaux.<lb n="20"/>Mais depuis par le droit des gens et ciuil des nations,<lb n="21"/>ils ſe ſont inegalizez, c’eſt à dite agrãdiz ou abbaiſſez.<lb n="22"/>Et comme ſans icelle ſocieté et cõmunication l’hom¬<lb n="23"/>me ne peut viure ni cõſiſter: auſsi par icelle il a eſtably<lb n="24"/>les maiſons, les bourgs, les villages, les villes, les mai¬<lb n="25"/>ſtres, les magiſtrats, les Princes et Rois, les ſubiets, les<lb n="26"/>iuſticiables, les ſerfs, et pluſieurs autres choſes admira¬<lb n="27"/>bles et d’exellente induſtrie. Et pour icelles bien et<lb n="28"/>deüement exercer, ont eſté inuentez toutes ſortes de<lb n="29"/>contrats, achats, ventes, locatiõs, conductions, eſchan<lb n="30"/>ges, tranſactions, pactes et autres negociations: deſ¬<lb n="31"/>quelles ne ſe peuuent paſſer ceux qui viuent en com¬<lb n="32"/>munauté, de quelque qualité ou cõdition qu’ils puiſ¬<lb n="33"/>ſent eſtre: Mais plus les perſonnes ſont grandes et il¬<lb n="34"/>luſtres, plus elles ont de patrimoines, de biens, de reue¬<lb n="35"/>nu, d’adminiſtration et d’authorité: auſsi ont elles plus</ab>
        <ab><pb n="5" facs="page_00007.jpg"/><lb n="1"/>de communication et participation en la ſocieté ciui¬<lb n="2"/>le, et plus les affaires abondent à l’entour d’elles: pour<lb n="3"/>Ieſquelles conſequẽment il leur eſt neceſſaire de plus<lb n="4"/>ſouuent contracter, accorder, negocier, tranſiger et<lb n="5"/>capituler que nuls autres: par-ce que nature n’eſt ia¬<lb n="6"/>mais oiſiue à inuenter nouuelles affaires. Or n’y ayans<lb n="7"/>aucuns plus grans à la ſocieté commune que les Rois<lb n="8"/>et Princes, ce ſeroit choſe monſtrueuſe de dire qu’ils<lb n="9"/>ſe puiſſent paſſer des contrats et negociations, ſans<lb n="10"/>leſquels l’action de l’homme ne peut conſiſter: voire<lb n="11"/>qu’il eſt neceſſaire que les contrats et negociations<lb n="12"/>ſoyent plus frequentes entre eux et leurs ſubiets qu’a¬<lb n="13"/>uec les eſtrangers: comme y ayant plus d’aſſaires auec<lb n="14"/>ceux auec leſquels nous communiquons iournelle¬<lb n="15"/>ment, qu’auec ceux qui nous ſont incõneuz, et eſlon¬<lb n="16"/>gnez de nous. Par ce moyen defendre aux Princes et<lb n="17"/>leurs ſubiets de contracter, tranſiger, et negocier en¬<lb n="18"/>ſemble, ce ſeroit par meſme moyen leur oſter la con¬<lb n="19"/>uerſation commune, et toute action de l’vn auec l’au¬<lb n="20"/>tre: et rompre la liaiſon de ſocieté publique ( choſe<lb n="21"/>plus mal aiſée à faire que de leur interdire l’eau et le<lb n="22"/>feu, comme on faiſoit ancienement aux baniz.) Les<lb n="23"/>Rois ont du domaine et patrimoine, ils ont des fermi¬<lb n="24"/>ers, des locateurs, des conducteurs: les Rois baſtiſſent<lb n="25"/>et ediſient maiſons, chaſteaux, palais et fortereſſes: il<lb n="26"/>faut que ce ſoit par maçons, charpentiers, et archite¬<lb n="27"/>ctes, de leurs ſubiets le plus ſouuent, et autres quel¬<lb n="28"/>ques fois: les Rois achetent et vendent, ils contractent<lb n="29"/>mariage, ont procez et differens auec leurs ſubiets, ils<lb n="30"/>tranſigent ſur iceux, et capitulent: ce qui ſe peut ampli<lb n="31"/>fier par toutes ſortes d’affaires et de negociatiõs: Com<lb n="32"/>mẽt donc eſt-ce qu’on oſe dire que les ſubiets ne peu¬<lb n="33"/>uẽt capituler auec leur Prince? Les ſaintes lettres nous<lb n="34"/>monſtrent les achats que fit Pharaon des biens de ſes<lb n="35"/>ſubiets, la priſe de la vigne de Nabot, et autres ſembla</ab>
        <ab/>
        <ab><pb n="6" facs="page_00008.jpg"/><lb n="1"/>bles contrats faits reciproquement entre les Princes<lb n="2"/>et ſubiets. Et le droit ciuil tant Grec que Romain et<lb n="3"/>François ſont pleins des reigles et du moyen qu’il<lb n="4"/>conuient obſeruer aux contrats d’entre les Princes et<lb n="5"/>leurs ſubiets. Ie veux auſsi qu’outre le grand manie¬<lb n="6"/>ment d’affaires, l’abondant patrimoine et reuenu qui<lb n="7"/>ſe doit conſiderer en vn eſtat Royal, qui peut eſtre<lb n="8"/>commun à toutes perſonnes n’eſtant illuſtrées de telle<lb n="9"/>dignité et outhorité, on mette en ligne de comte l’oſ¬<lb n="10"/>fice d’vn Roy et Prince, qui a infinies belles contem¬<lb n="11"/>plations, leſquelles ſont correlatiues à celles du ſub¬<lb n="12"/>iet, par pluſieurs reſpets, qui les rendent neceſſaires<lb n="13"/>pour negocier, trafiquer, contracter, et tranſiger en¬<lb n="14"/>ſemblément. Et pour entrer par le principal deuoir<lb n="15"/>du Prince, qui giſt à regir et gouuerner ſes ſubiets, il<lb n="16"/>eſt impoſsible de le parfaitemẽt exploiter, ſi le Prince<lb n="17"/>ne communique iournellement auec ceux qu’il gou¬<lb n="18"/>uerne et regit: s’il n’entend les actions, les meurs et la<lb n="19"/>police de ſa cité, s’il ne conſulte auec eux de tous les<lb n="20"/>eſtats deſquels la Republique eſt compoſée, comme<lb n="21"/>de la religion, du conſeil, de la iuſtice, des magiſtrats,<lb n="22"/>des finances, de l’art militaire: et en tous ces articles<lb n="23"/>s’il n’vſe de conſeil et moderation politique, priſe des<lb n="24"/>hommes ſages et bien auiſez: et principalement de ſa<lb n="25"/>nation, qui ſont plus fideles et mieux diſciplinez en<lb n="26"/>icelles que les eſtrangers. Car de penſer que le Prince<lb n="27"/>ſeul ſans l’aide d’autruy, puiſſe mettre à effet telles<lb n="28"/>grandes et importantes functions: ce ſeroit penſer<lb n="29"/>qu’vn homme ſeul pourroit aualer tout l’Ocean;<lb n="30"/>Auſsi de luy vouloir conſeiller qu’il entrepriſt telles<lb n="31"/>actions ciuiles auec l’aide ſupport et cõſeil des eſtran¬<lb n="32"/>gers, reiettãt celuy des ſiens, ce ſeroit faire nauiger vn<lb n="33"/>pilote en mer inconneüe, et manier affaires en tene¬<lb n="34"/>bres et à taſtons, conſequemment peruertir tout or¬<lb n="35"/>dre politique. Pareillement ce ſeroit offenſer les au¬</ab>
        <ab><pb n="7" facs="page_00009.jpg"/><lb n="1"/>tres belles et loüables qualitez, qu’on a accouſtumé<lb n="2"/>d’attribuer reciproquement au Roy et à ſes ſubiets:<lb n="3"/>comme de pere et d’enfans, de tuteur et pupilles, de<lb n="4"/>patron et cliens, de procureur et conſtituans, et plu¬<lb n="5"/>ſieurs autres de ſemblable trame: leſquelles auſsi ne ſe<lb n="6"/>peuuent çonſiderer entre les Princes et ſubiets, ſinon<lb n="7"/>auec leurs effets: car tous tels noms ont eſté emprũtez<lb n="8"/>de noz actions et negociations communes, pour faire<lb n="9"/>entendre aux Princes et ſubiets que telles qualitez ne<lb n="10"/>doiuent point eſtre oiſiues et infectueuſes, mais ſigni¬<lb n="11"/>fiantes, et conuenantes à leurs offices. C’eſt à ſauoir<lb n="12"/>les vns pour regir, procurer, cõmander, ſoigner, ſolici¬<lb n="13"/>ter, veiller, negocier, fauoriſer, careſſer: les autres pour<lb n="14"/>flechir: obeir, aider, applaudir, ſuiure, honorer, ſoula¬<lb n="15"/>ger, amplifier, et autres ſemblables effets, que les grans<lb n="16"/>et les petis, les pauures et riches, les peres et fils, les tu¬<lb n="17"/>teurs et pupilles, les cliens et patrons, les procureurs<lb n="18"/>et conſtituans ſe doiuent les vns aux autres: et partãt<lb n="19"/>ne ſe peut douter que les Princes et ſubietz n’ayent<lb n="20"/>enſemblément pluſieurs negociations et capitulations,<lb n="21"/>tant naturelles que ciuiles: et qui dira autrement: il ſe<lb n="22"/>monſtre ignorant de tout droit naturel et politic. Car<lb n="23"/>nature a engendré mutüellement les pere et fils l’vn<lb n="24"/>pour l’autre: et eſtabli les grans pour les petis, les puiſ¬<lb n="25"/>ſans pour les impuiſſans, les doctes pour les ignorans,<lb n="26"/>les prudens pour les ſimples, et reciproquement les<lb n="27"/>vns pour les autres: a fin que l’vn conferaſt ſon plus<lb n="28"/>excellent œuure et induſtrie, l’autre y apportaſt celle<lb n="29"/>que narure luy a donnée: tout ainſi qu’en vn corps hu<lb n="30"/>main le ſens et la raiſon, la chair et l’eſprit, la teſte et<lb n="31"/>Ies autres membres: entre leſquels encore qu’il y en ait<lb n="32"/>vn dominãt plus excellent et haut monté, toutes-fois<lb n="33"/>les inferieurs ne ſont point inutiles ne infructüeux aux<lb n="34"/>ſuperieurs. Car que feroit vne teſte ſans membres? à<lb n="35"/>qui commanderoit l’eſprit ſans corps? quel cours au¬</ab>
        <ab><pb n="8" facs="page_00010.jpg"/><lb n="1"/>roit la raiſon priuée de ſens? auſsi le Prince ſeroit inuti<lb n="2"/>le et manchot ſans ſubietz, et les ſubietz ſans Prince,<lb n="3"/>les mineurs ſans curateurs, et conſequemment de tous<lb n="4"/>les autres. Tellement que ſi les vns d’entre eux, ou en¬<lb n="5"/>ſemblément tous vouloyent meſpriſer les mutüelles<lb n="6"/>functiõs à eux attribuées par nature, ils perdroyent et<lb n="7"/>ruineroyent tout ordre naturel, et eux-meſmes: cõme<lb n="8"/>ſi l’eſprit ne vouloit pas cõmãder à ſon corps, ni s’ai¬<lb n="9"/>der de ſes organes, et empruntoit des eſtrangers: le<lb n="10"/>corps meſpriſoit ſon eſprit, et s’addonnoit au ſeruice<lb n="11"/>d’vn autre: la teſte ne faiſoit comte de ſes membres,<lb n="12"/>les membres de leur teſte: la raiſon n’auoit point re¬<lb n="13"/>gard à ſes ſens, et les laiſſoit à l’abandon, les ſens meſ¬<lb n="14"/>priſoyent leur raiſon: ſeroit-ce pas vn droit chaös et<lb n="15"/>confuſion? Voila donc cõme il eſt treſ-neceſſaire que<lb n="16"/>chacun obeiſſe à ſon ordre naturel, et ſuiuant iceluy<lb n="17"/>ſe comporte en ſon eſtat. Auſsi le droit ciuil de toutes<lb n="18"/>nations imitant la nature, a eſtabli de certaines loix et<lb n="19"/>regles pour cõtenir vn chacun en ſon deuoir: les Rois<lb n="20"/>auec leurs ſubietz, les peres auec leurs fils, les tuteurs<lb n="21"/>et curateurs auec leurs pupilles, les patrons auec leurs<lb n="22"/>cliens, les procureurs auec leur couſtituans, et autres<lb n="23"/>ſemblables: leſquelles loix et regles tant naturelles<lb n="24"/>que ciuiles, ie ne ſay point comment nous pourrons<lb n="25"/>autrement appeller que capitulations mutũelles, arti¬<lb n="26"/>cles, contratz, pactions et obligations que les vns ont<lb n="27"/>reciproquement enuers les autres: pour leſquels ils ſe<lb n="28"/>peuuent mutũellement ſommer, et comme appeller<lb n="29"/>en droit de leur deuoir, non ſeulement deuant Dieu,<lb n="30"/>qui eſt iuge ſouuerain et vniuerſel, mais auſsi deuant<lb n="31"/>les hommes, chacun gardant le rang auquel il eſt col¬<lb n="32"/>loqué, le grand et Roy par commandement, le petit<lb n="33"/>et ſubiet par priere et requeſte. Or telles choſes eſtant<lb n="34"/>autant veritables comme elles ſont claires et notoires<lb n="35"/>à vn chacun, ie m’esbahi comment il y a aucuns tant</ab>
        <ab><pb n="9" facs="page_00011.jpg"/><lb n="1"/>temeraires qui oſent dire qu' il n’eſt loiſible aux ſub¬<lb n="2"/>iets de capituler auec leur Roy: comme s’ils vouloyent<lb n="3"/>priuer non ſeulement les inferieurs de participer de la<lb n="4"/>lumiere et humanité de leur Prince: mais pareillemẽt<lb n="5"/>le Roy de tant de commoditez qu’il a et reçoit de ſes<lb n="6"/>ſubietz: luy faiſans perdre toutes les functions ciuiles<lb n="7"/>et naturelles que nous auons cy deſſus recitées: et fina<lb n="8"/>blement voulans rompre l’enchainement et liaiſon<lb n="9"/>de la ſocieté publique: qui me ſemblent raiſons ſuffi¬<lb n="10"/>ſantes pour conuaincre la temerité du paradoxeur,<lb n="11"/>qui a voulu ſemer en public vne tant inepte propoſi¬<lb n="12"/>tion. Toutes-fois ie preoccuperay la reſponſe ou in¬<lb n="13"/>terpretation qu’il pourra faire ſur icelle, qui doit eſtre<lb n="14"/>telle, qu’il n’entend interdire la capitulation aux ſub¬<lb n="15"/>ietZ auec leur Prince, ſinon aux affaires qui concernẽt<lb n="16"/>ſon eſtat et authorité, ſur leſquelles le ſubiet ne ſe doit<lb n="17"/>meſler, entreprendre, ni capituler auec ſon Prince: mais<lb n="18"/>en icelle le laiſſer faire à ſon deſir et volonté, ſans con¬<lb n="19"/>tredit, et y obeyr purement et ſimplement, ſans aucu¬<lb n="20"/>ne reſiſtence né connoiſſance de cauſe. Or ie di que la<lb n="21"/>propoſition ainſi interpretée eſt encores plus imper¬<lb n="22"/>tinente et intolerable que quand elle eſtoit ſimplemẽt<lb n="23"/>couchée: puis que par icelle tel flateur et ambitieux<lb n="24"/>veut corrompre le iugement et la complexion d’vn<lb n="25"/>bon Prince, par vne licentieuſe puiſſance, luy faiſant<lb n="26"/>ſecoüer le ioug de toute raiſon, et franchir les limites<lb n="27"/>de vertu: à quoy les iuſtes Princes ne conſentiront ia¬<lb n="28"/>mais. Et pour deſcouurir le fart de telle reſponſe, ou<lb n="29"/>Ie poiſon qui eſt caché ſous icelle, il ſera bon de defi¬<lb n="30"/>nir la diction de Roy, et recercher l'origine et intro¬<lb n="31"/>duction des Rois: tout ainſi que dés le commencemẽt<lb n="32"/>nous auons expliqué ce mot de capituler: et par ice¬<lb n="33"/>luy manifeſté l’ineptitude de la propoſition principa¬<lb n="34"/>le. Or ſoit que la diction de Roy viene de regir et gou<lb n="35"/>uerner, ou de regner et dominer, et que le Roy ſoit</ab>
        <ab><lb n="1"/>B</ab>
        <ab><pb n="10" facs="page_00012.jpg"/><lb n="1"/>celuy qui regit, ou qui regne: (comme il y en a opi¬<lb n="2"/>nions diuerſes) ſi eſt-ce que chacune d’icelles ſe rap¬<lb n="3"/>porte à vn meſme but, qui eſt de bien et iuſtement re¬<lb n="4"/>gir ou regner: et qui fait le contraire, il ne regit pas,<lb n="5"/>mais il ruine: et ne regne point, mais il tyrannize: com<lb n="6"/>me toutes choſes tendent perpetũellement à leur per<lb n="7"/>fection, et à tenir rang dedans leurs limites. Auſsi l’o¬<lb n="8"/>rigine des iuſtes et legitimes Rois eſt procedée par<lb n="9"/>election des peuples: come il appert par l’inſtitution<lb n="10"/>des Rois d’Iſraël, noſtres, et de toutes autres nations,<lb n="11"/>Ieſquelz volontairement ſe ſont ſubmis à ceux qu’ils<lb n="12"/>ont eſtimez capables d’vne commune defenſe et ad¬<lb n="13"/>miniſtration publique: car (ainſi qu’il a eſté cy deſſus<lb n="14"/>deduit) nature ne les ayant engendrez Rois, mais eſ¬<lb n="15"/>gaux aux autres hommes, ils ont eſté amplifiez de ce¬<lb n="16"/>ſte authorité par l’adoption des peuples, à cauſe de la<lb n="17"/>vertu ou vraye ou apparente en eux. Mais telle ele¬<lb n="18"/>ction a eſté accompagnée de pluſieurs charges capitu¬<lb n="19"/>lées auec eux: c’eſt à ſauoir qu’ilz conſerueront leurs<lb n="20"/>ſubietz, les preſerueront de toutes oppreſsions, leur<lb n="21"/>feront iuſtice: et autres ſemblables articles, contenans<lb n="22"/>obligations reciproques des vns enuers les autres: aux<lb n="23"/>Rois de bien regir et regner, aux ſubietz de biẽ obeir<lb n="24"/>et reuerer. Nous conſidererons donc ſous ce propos<lb n="25"/>deux liens d’entre les Rois et les ſubietz: l’vn contra¬<lb n="26"/>ctüel, l’autre attaché à leur office et deuoir: auſquels<lb n="27"/>(ainſi que ie me perſuade) les bons Rois ne voudront<lb n="28"/>contreuenir, et moins y renoncer: en diſant que la<lb n="29"/>capitulation faite auec eux, par laquelle leurs ſubietz<lb n="30"/>les ont illuſtrez d’vn ſceptre et d’vne couronne, ſoit<lb n="31"/>nulle, autrement ils perdroyent leur royauté, et leurs<lb n="32"/>ſubiets rentreroyent en leurs premiere liberté: cõme<lb n="33"/>en pareil i’eſtime qu’ils ne veulent regir ou regner ſe¬<lb n="34"/>lon la raiſon et leur deuoir, mais à leur ſenſualité. Car<lb n="35"/>par ſemblable argumẽt ſeroyent euincez de leur nom</ab>
        <ab><pb n="11" facs="page_00013.jpg"/><lb n="1"/>et leur eſtat: pource que toutes choſes alterées de leur<lb n="2"/>deuoir et office le perdent, et aquierent vn nom con¬<lb n="3"/>traire ou bien different : comme le tuteur qui ne de¬<lb n="4"/>fend le bien du pupille, ou le curateur qui n’a ſolicitu¬<lb n="5"/>de de ſon mineur, le patron qui a abandonné le patro¬<lb n="6"/>nage de ſon libertin, ne retienent plus leur nom, mais<lb n="7"/>ſont appellez faux tuteurs, faux curateurs, faux pa¬<lb n="8"/>trons, ou bien diſsipateurs, voleurs, et corrupteurs du<lb n="9"/>bien et diſcipline d’autruy. Ce qui s'obſerue meſmes<lb n="10"/>aux choſes naturelles: car le pere et la mere qui ont<lb n="11"/>oublié la pieté et humanité naturelle enuers leurs en¬<lb n="12"/>fans, perdent leur nom, et ſont appellez paraſtres et<lb n="13"/>maraſtres: ainſi les Rois qui s’eloignent de la raiſon¬<lb n="14"/>nable conduite et ſecours qu’ils doiuent à leurs ſub¬<lb n="15"/>iets, s’abandonnans licentieuſement à tous appetis<lb n="16"/>deſordonnez, perdent l’illuſtre nom de Roy, et s’ap¬<lb n="17"/>pellent tyrans ou brigans. Ie ne veux dire d’auantage<lb n="18"/>que le droit naturel des gens et ciuil aquitent les infe¬<lb n="19"/>rieurs de leur deuoir, quand ils connoiſſent que les ſu¬<lb n="20"/>perieurs ſe ſont deuoyez de leur office. Car le pere, le<lb n="21"/>tuteur, curateur, patron et maiſtre, ayans temeraire¬<lb n="22"/>ment abuſé de leur authorité, et icelle conuertie en<lb n="23"/>diſſolution, rẽdent les enfans, les pupilles, les mineurs,<lb n="24"/>les libertins et ſerfs affranchis de leur puiſſance droits<lb n="25"/>et authoritez qu’ils auoyẽt ſur eux, et partant abſous<lb n="26"/>de la reuerence qu’ils leur doiuent. Auſsi à ce propos<lb n="27"/>diſoit vn bon Senateur à vn mauuais conſul Romain,<lb n="28"/>Puis que ie ne te ſuis plus Senateur, auſſi tu ne m’es plus<lb n="29"/>Conſul. Comme au cõtraire quand les eſtrangers ſans<lb n="30"/>aucune obligation ſe rendent bienfaiteurs et propi¬<lb n="31"/>ces à aucunes perſonnes, ilz aquierent incontinent<lb n="32"/>enuers eux le nom de peres, tuteurs, curateurs et pa¬<lb n="33"/>trons: dont eſt ſorti le prouerbe commun que l'homme<lb n="34"/>eſt Dieu à l’homme, et l’homme eſt diable à l’homme, le<lb n="35"/>tout ſelon ſes actions bonnes où mauuaiſes : dont en</ab>
        <ab><lb n="1"/>B2</ab>
        <ab><pb n="12" facs="page_00014.jpg"/><lb n="1"/>pareil les Princes doux et fauorables ſont Rois à leurs<lb n="2"/>ſubietz, et les cruelz leur ſont tyrãs. Ce progrez eſtant<lb n="3"/>bien entẽdu eſclaircira aſſez que les capitulations d’en<lb n="4"/>tre les Rois et leurs ſubietz, voire des affaires d’eſtat<lb n="5"/>et de leur authorité, ne ſont point interdites, ne viti¬<lb n="6"/>euſes: puis que la racine et fondement de la grandeur<lb n="7"/>et puiſſance des Rois a pris origine par capitulation,<lb n="8"/>election et gratification des peuples: et que leur char¬<lb n="9"/>ge office et deuoir les conuie à ce faire: duquel ſi quel¬<lb n="10"/>ques-fois les ſubietz les requierent, admoneſtent et<lb n="11"/>ſupplient, ils ne le doiuent trouuer mauuais ni eſtran¬<lb n="12"/>ge, mais le prendre en bonne part: et ne doiuent eſti¬<lb n="13"/>mer que toutes choſes et bonnes et mauuaiſes indiffe¬<lb n="14"/>remment leur ſoyent permiſes: comme graces à Dieu<lb n="15"/>nous auons veu noſtre Royaume s’eſtre à touſiours,<lb n="16"/>ou la plus part du tems conduit et gouuerné, ſans eſtre<lb n="17"/>iamais tombé en ceſte licentieuſe et pernicieuſe peſte,<lb n="18"/>que les Rois ſe ſoyent iamais plus voulu attribuer que<lb n="19"/>les lois l’ont permis, et le conſeil l’a touué bon: à quoy<lb n="20"/>auſsi les ſubietz ont touſiours tenu la main. Ce qui a<lb n="21"/>fait que ceſte monarchie eſt entrée en l’an douze cens<lb n="22"/>de ſon aage, ſans s’eſtre iamais alterée, ou dementie du<lb n="23"/>titre de Royaume. Partant laiſſant à part telles gens<lb n="24"/>inuenteurs de paradoxes, comme abandonnez de tou<lb n="25"/>te raiſon, ie me veux adreſſer à mon Prince et Roy,<lb n="26"/>que ie voy et connoy eſtre de bon naturel et bien né.<lb n="27"/>Car combien qu’il ſoit enuironné de gens de conſcien<lb n="28"/>ce perdue, voire et eſlongnée de Dieu, et qu’il ſoit de¬<lb n="29"/>ſtitué de toutes perſonnes qui luy oſent franchement<lb n="30"/>dire la verité: toutes-fois en ſa grande ieuneſſe par vn<lb n="31"/>bon inſtinct naturel, et inſpiration diuine, il reſiſte au<lb n="32"/>mal, et fauoriſe le bien. Ie me veux auſsi adreſſer au<lb n="33"/>ſimple peuple, non piqué de mauuais zele, mais (com¬<lb n="34"/>me il eſt vray-ſemblable,) circonuenu par gens paſsi¬<lb n="35"/>onnez, qui ſement zizanies et contentions entre les</ab>
        <ab><pb n="13" facs="page_00015.jpg"/><lb n="1"/>concitoyens: et leur monſtrer reſpectiuement qu’il n’y<lb n="2"/>a rien qui ait tant conſerué ceſte couronne en ſa fleur<lb n="3"/>et grandeur, que la concorde, la paix et vnion d’entre<lb n="4"/>Ie Prince et ſes ſubietz: non par contention ou eſlon¬<lb n="5"/>gnement les vns des autres, mais par communications<lb n="6"/>pourparlers, conuentions, accords et capitulations:<lb n="7"/>eſquelles chacun a gardé ſon rang et ſon degré: ſauoir<lb n="8"/>eſt, le Prince et ſuperieur de ſeigneur, de pere et de pa<lb n="9"/>tron: le peuple, de ſubiets, d’inferieurs, d’obeiſſans, de<lb n="10"/>fils, Et de cliens: cõmençant comme par l’œuf duquel<lb n="11"/>noſtre monarchie eſt eſcloſe, noz Princes ayans de¬<lb n="12"/>liuré toute noſtre Gaule de la tyrannie Romaine, par<lb n="13"/>l’aide de leurs ſeuls ſubietz, ſe ſont voulu comporter<lb n="14"/>auec iceux leurs ſubietz, en ſorte que par chacun an ils<lb n="15"/>aſſemblaſſent leurs eſtats: qui pour lors (auant que les<lb n="16"/>Papes et leurs ſuppoſts ſe fuſſent inſinuez en l’authori<lb n="17"/>té, dont ils ſe ſont depuis enſaiſinez) conſiſtoyent en<lb n="18"/>deux parties: ſauoir eſt l’vne des nobles, et l’autre des<lb n="19"/>roturiers, deſquels ils entendoyẽt et oyoyent les plain<lb n="20"/>tes et doleances: auſsi de leur coſté ils declairoyent<lb n="21"/>leurs neceſsitez et affaires: eſquelles aſſemblées il ne ſe<lb n="22"/>parloit point de particuliers contratz, mais des affai¬<lb n="23"/>res et negociations politiques et d’eſtatz, tant guerri¬<lb n="24"/>eres que ciuiles. Telles negociations et capitulations<lb n="25"/>apportoyent vn bien infini au Royaume, puis que par<lb n="26"/>icelles les Princes et ſubietz communiquans les vns<lb n="27"/>auec les autres, s’en alloyent contens et reconciliez de<lb n="28"/>tous leurs differẽs. Laquelle maniere d’aſſemblée eſtãt<lb n="29"/>diſcontinuée, a apporté vn grand deſordre et confu¬<lb n="30"/>ſion: car auiourd’huy tout moyen eſt oſté au peuple<lb n="31"/>de donner à entendre à ſon Prince ſes doleances: et au<lb n="32"/>contraire, le Roy voulant quelque choſe de ſon peu¬<lb n="33"/>ple, l’a demandé par moyens extraordinaires de con¬<lb n="34"/>trainte, qui cauſe vn meſcontentement et infini de¬<lb n="35"/>dain du peuple enuers ſon Prince. Et nous auons veu</ab>
        <ab/>
        <ab><pb n="14" facs="page_00016.jpg"/><lb n="1"/>en ce tems combien proffiterent les eſtatz tenuz à<lb n="2"/>Orleans, ſur leſquelz ont eſté faites pluſieurs ordon¬<lb n="3"/>nances ſalubres au Royaume, et ouuers pluſieurs mo¬<lb n="4"/>yens pour l’aquit du Roy, et pour l’vtilité publique:<lb n="5"/>Quoy que ce ſoit, le peuple s’en alla tres-content d’a¬<lb n="6"/>uoir eſté ouy et entendu par ſon Prince: et le Prince<lb n="7"/>non moins ſatis-fait d’auoir connu la bonne volonté<lb n="8"/>et affection de ſes ſubietz. Comme auſsi nous auons<lb n="9"/>teſmoignage certain tant par les hiſtoires que par les<lb n="10"/>expeditions miſes en lumiere, du fait et vtilité qu’ap¬<lb n="11"/>porterent au Royaume les eſtatz tenuz à Tours au<lb n="12"/>commencement du regne du Roy Charles huitieſme:<lb n="13"/>par leſquelz non ſeulemenr fut eſtabli vn bon ordre<lb n="14"/>politic pour le gouuernement du Roy mineur et du<lb n="15"/>Royaume, mais auſsi furẽt adoulcies pluſieurs iuſsiõs<lb n="16"/>aigres et trop ſeueres du Roy Loys onzieme, par la<lb n="17"/>prudente modification des cerueaux ciuiliſez aſsiſtãs<lb n="18"/>aux eſtatz et conſeil eſtably pres le Roy, deſquelz le<lb n="19"/>peuple ne fut moins recrée qu’vn corps las et preſſé de<lb n="20"/>trop de peine eſt reſtauré par vn doux ſommeil, ou re¬<lb n="21"/>pos gracieux. Et pleuſt à Dieu que telles aſſemblées<lb n="22"/>fuſſent plus frequentes qu’elles ne ſont: car elles eſtein¬<lb n="23"/>droyent toutes les guerres et cõtentions ciuiles, quãd<lb n="24"/>il ſeroit donné bonne audiẽce au ſubiet par ſon Prince<lb n="25"/>comme à preſent elle luy eſt du tout deniée. Ie di d’a¬<lb n="26"/>uantage (qui ſert grandement à ce propos) que l’eſta¬<lb n="27"/>bliſſement de ce Royaume ayant ſi bien commencé, il<lb n="28"/>a encores mieux continué par quelques ſiecles. Car<lb n="29"/>auec les eſtatz, ou quelques-fois ſans iceux noz Rois<lb n="30"/>auoyent accouſtumé de conuoquer les Princes, Ba¬<lb n="31"/>rons, Seigneurs et les ſages de leur Royaume: (laquel¬<lb n="32"/>le cõuocatiõ ils appelloyẽt Parlemẽt) auec leſq̃ls ils<lb n="33"/>cõmuniquoyẽt toutes affaires d’eſtatz, accordoyẽt et<lb n="34"/>cæpituloyẽt d’icelles auec eux: en ſorte que toutes leurs<lb n="35"/>negociations et actions eſtoyent bien entendues, di¬</ab>
        <ab><pb n="15" facs="page_00017.jpg"/><lb n="1"/>gerées et executées: et n’eſtoit rien entrepris, fait et<lb n="2"/>executé de conſequence au Royaume ſans telle aſſem¬<lb n="3"/>blée et Parlement. Tiercement pour conſolidation et<lb n="4"/>cõfirmation d’vne ſi louable entrepriſe, s’enſuiuit l'e¬<lb n="5"/>rection et eſtabliſſement des douze Pairs de France:<lb n="6"/>deſquelz combien que l’origine ſoit inconneüe, (com<lb n="7"/>me de la plus part des choſes memorables et ancienes<lb n="8"/>de la France, meſmes de l’origine et deſcente des Fran<lb n="9"/>çois) toutes-fois on ne peut nier qu’il n’y ait de grans<lb n="10"/>enſeignes que telz douze Pairs, qui eſtoyent Ducs et<lb n="11"/>Comtes, ne tinſſent ce grand degré pres du Roy, pour<lb n="12"/>aſsiſter aux conſeilz du Royaume: et ſans leſquelz il<lb n="13"/>ne ſe pouuoit decider ni entreprendre aucune choſe<lb n="14"/>de conſequence: et pour raiſon de ceſte grande autho¬<lb n="15"/>rité ils s’appeloyent Pairs, comme qui diroit pareils<lb n="16"/>au Prince ſouuerain: ou bien peres du peuple. Lequel<lb n="17"/>ordre pouuoit eſtre comparé à vn Senat de Sparte<lb n="18"/>eſtabli par Lycurgue, pour modifier la volonté des<lb n="19"/>Rois, et la reduire à la puiſſance de la loy et raiſon: ou<lb n="20"/>à celuy de Rome, lors que les Rois et Empereurs ne<lb n="21"/>decidoyent aucune choſe ſans vne ſi honorable aſsi¬<lb n="22"/>ſtence: ou bien au grand conſeil de Veniſe ordonné<lb n="23"/>pour ſemblable effet à l’entour de leur Duc. Et com¬<lb n="24"/>bien que de telles inſtitutions il ne nous en ſoit demeu<lb n="25"/>ré que l’vmbre (poſsible par la perſuaſion des flateurs,<lb n="26"/>qui ont voulu effacer tout l’ordre politic du Royau¬<lb n="27"/>me, et donner toute licence et abandon à noz Rois,<lb n="28"/>non pour le bien et auancemẽt d’iceux Rois, mais des<lb n="29"/>flateurs, qui par ce moyen ont penſé mieux faire leurs<lb n="30"/>beſoignes) toutes-fois encores telle vmbreiointe auec<lb n="31"/>le bon naturel de noz Rois et Princes, a iuſques à pre¬<lb n="32"/>ſent operé vn bon et vertüeux effet. Car en recapitu¬<lb n="33"/>lant le paſſé, et le comparant au preſent, les eſtatz qui<lb n="34"/>eſtoyent annüels en France, ſont hors d’vſage: et ne<lb n="35"/>ſe tienent quelques-fois en cent ou ſoixãte ans qu’vne</ab>
        <ab><pb n="16" facs="page_00018.jpg"/><lb n="1"/>fois ou deux: et ceſt honorable conuoy des grans et<lb n="2"/>Barons du Royaume, nommé Parlement, eſt du tout<lb n="3"/>aſſopi: et au lieu d’iceluy, tel Parlement eſt reduit en<lb n="4"/>forme de iuges, decidans des cauſes particulieres ſeu¬<lb n="5"/>lement. Auſsi le rang et l’authorité des Pairs eſt du<lb n="6"/>tout exterminée, et les noms d’iceux accommodez à<lb n="7"/>quelques ſeigneurs, dont le Roy fait erection pluſtoſt<lb n="8"/>à ſa volonté qu’à leur vray office et deuoir. Mais ce<lb n="9"/>bon effet que ceſte vmbre retiẽt encores eſt, que tous<lb n="10"/>les editz et ordonnances du Roy paſſent par l’alembic<lb n="11"/>des Parlemens iudiciaires, meſmes de celuy de Paris,<lb n="12"/>eſtimé la Cour de Paris: laquelle a touſiours retenu ce<lb n="13"/>ſte dignité d’approuuer ou reprouuer les editz et or¬<lb n="14"/>donnances, ou du tout, ou en partie, et leur donner<lb n="15"/>cours et vigueur du iour de leur publication et appro<lb n="16"/>bation. Or eſt-il tems de raiſonner et diſcourir ſur les<lb n="17"/>precedens exemples, auec ces notables fabricateurs<lb n="18"/>de paradoxes, non Pythagoriques, ou Stoiques, mais<lb n="19"/>Epicuriens: Si lors que noz bons anciens peres teno¬<lb n="20"/>yent les eſtatz, ou que le Parlement des Barons eſtoit<lb n="21"/>conuoqué: ou bien que les Pairs eſtoyẽt en leur throne<lb n="22"/>auec le Roy: les deſſus-nommez di-ie chacun en leur<lb n="23"/>rang et ordre, diſputoyent de quelque matiere d’eſtat,<lb n="24"/>comme de commencer on denoncer vne guerre, ou<lb n="25"/>accorder vne paix, ou impoſer quelque nouueau tri¬<lb n="26"/>but, ou faire autres editz et ordonnances: et les eſtats,<lb n="27"/>les Pairs, le Parlement, ou l’vn d’eux, euſſent reſiſté à<lb n="28"/>la volonté du Roy, et luy euſſent declaré par viues rai<lb n="29"/>ſons que ſon intention ne ſe pouuoit ni deuoit execu¬<lb n="30"/>ter ſelon droit et iuſtice: et ſur pluſieurs articles pro¬<lb n="31"/>poſez ils en accordoyent aucuns au Roy, et les autres<lb n="32"/>ils les diſcordoyent, c’eſtoit à la verité capituler auec<lb n="33"/>leur Prince: et pour auoir ainſi diſcordé, et rendu le<lb n="34"/>Roy flexible au point de la verité, ils ſeroyent donc<lb n="35"/>atteintz par noſtre paradoxeur de crime de leze Ma¬</ab>
        <ab><lb n="1"/>ieſté.</ab>
        <ab><pb n="17" facs="page_00019.jpg"/><lb n="1"/>ieſté. Or que les Eſtatz, Parlemens, et Pairs le fiſſent,<lb n="2"/>il eſt bien accordant à raiſon: autremẽt il n’euſt point<lb n="3"/>fallu les aſſembler, mais ſeulement mettre par eſcrit la<lb n="4"/>volonté du Roy : Mais qu’ils le fiſſent ils eſt aſſez teſ¬<lb n="5"/>moigné par les hiſtoires, leſquelles nous certiffient<lb n="6"/>qu’en tels tems les Rois portoyent ſi grand reſpet a tel<lb n="7"/>les aſſemblées, qu’ilz n’entreprenoyent aucunes guer¬<lb n="8"/>res, ne publioyent aucunes loix ou editz, n’impoſoyẽt<lb n="9"/>aucunes leuées de deniers et n’entreprenoyent autres<lb n="10"/>choſes appartenantes à la police publique ſans le bon<lb n="11"/>et meur conſeil de l’vne des trois compagnies à la cen<lb n="12"/>ſure deſquelles ſe moderoyent toutes les volõtez des<lb n="13"/>Princes: Ioint que les Parlemens de maintenant, qui<lb n="14"/>ne ſont qu’vne petite vmbre et apparence de ces grãs<lb n="15"/>et illuſtres Parlemens, ne s’eſtonnent point de le faire,<lb n="16"/>et le font par chacun iour. Car eſtant choſe receũe,<lb n="17"/>qu’aucune ordonnance n’a lieu, de quelque choſe que<lb n="18"/>ce ſoit, que elle ne paſſe par la Cour de Parlement, et<lb n="19"/>ne ſoit approuuée et publiée en icelle, nous voyons<lb n="20"/>auenir de iour en iour que telles Cours ſouuent reiet¬<lb n="21"/>tent et ne veulent approuuer les ordõnances ia faites,<lb n="22"/>et à eux enuoyées pour publier : ou quelques articles<lb n="23"/>d’icelles, leſquelz quelques-fois du tout ils reprouuẽt,<lb n="24"/>quelques-fois ilz modifient. Et qu’ainſi ſoit, de noſtre<lb n="25"/>tems, viuant et regnant le Roy Henry deuzieme de ce<lb n="26"/>nom, l’ordonnance qui fut enuoyée à la Cour de Par¬<lb n="27"/>lement de Paris (par laquelle le Roy mal perſuadé<lb n="28"/>par ceux meſmes qui ont inuenté le preſent parado¬<lb n="29"/>xe, vouloit introduire en ſon Royaume l’inquiſition<lb n="30"/>tyrãnique d’Heſpagne) fut refuſée: et fut reſpõdu que<lb n="31"/>la Cour ne pouuoit, ni deuoit faire publier icelle or¬<lb n="32"/>donnance : voire et quelque choſe que peuſt faire ia¬<lb n="33"/>mais ce plaiſant innouateur et paradoxeur par toutes<lb n="34"/>ſes menées, appuyées de la puiſſance du Roy, il ne peut<lb n="35"/>faire flechir la rondeur et integrité des iuges: combien</ab>
        <ab><lb n="1"/>C</ab>
        <ab><pb n="18" facs="page_00020.jpg"/><lb n="1"/>que luy-meſmes pour mieux venir au bout de toutes<lb n="2"/>ſes entreprifes, euſt du tout corrompu le cours de ce<lb n="3"/>Parlement, qu’il auoit diuiſé en ſemeſtres: à fin que ce<lb n="4"/>qu’il ne pourroit obtenir en l’vn, il fit paſſer en l’au¬<lb n="5"/>tre: mais pour ceſt effet les deux ſemeſtres ſe porterẽt<lb n="6"/>de pareille iuſtice et equanimité, dont bien toſt apres<lb n="7"/>luy-meſmes par deſpit fiſt rompre les ſemeſtres, que<lb n="8"/>temerairement il auoit inuentez. Ie laiſſe vne iufinité<lb n="9"/>d’autres ſemblables exemples: car telle voye eſt ſi ou¬<lb n="10"/>uerte qu’il ne paſſe gueres ordonnance que le Parle¬<lb n="11"/>ment ne face ou refus, ou modifieation, ou remonſtran<lb n="12"/>ces au Roy. Voire et chacun peut ſauoir ce qui eſt eſ¬<lb n="13"/>crit en noz hiſtoires de la declaration faite par icelle<lb n="14"/>Cour au Roy Loys vnzieme, qu’elle endureroit plu¬<lb n="15"/>ſtoſt priuation d’eſtatz et la mort, que de publier vne<lb n="16"/>ordonnance qu’il vouloit ſaire authoriſer par force :<lb n="17"/>combien qu’il ait eſté le Roy le plus entier, difficile et<lb n="18"/>auſtere, qui ait regné depuis Pepin: et pource le Roy<lb n="19"/>fut contraint d’en paſſer par leur auis. Or ie voudroy<lb n="20"/>qu’à preſent noſtre paradoxeur nous diſt ſi ces grans<lb n="21"/>perſonnages et gens de foy ſincere, qui aiment mieux<lb n="22"/>ſouffrir la mort que ſous leur approbation il ſe publie<lb n="23"/>quelque choſe tyrannique, ſont rebelles au Roy, et<lb n="24"/>conuaincuz de crime de leze Maieſté. Et toutes-fois<lb n="25"/>ilz contrediſent à ſes volontez, ilz ſ'oppoſent à ſon<lb n="26"/>authorité, et (ſelon ſon auis) ils abbaiſſent ſa grandeur,<lb n="27"/>ilz diminuent ſa Maieſté, ilz capitulent auec luy, et luy<lb n="28"/>diſent: vous pouuez faire telle choſe et telle, mais nõ<lb n="29"/>telle et telle: voire des affaires d’eſtat, de police, de grã<lb n="30"/>deur et de ſon ſceptre. Or eſt-il beſoin qu’vn Roy,<lb n="31"/>connoiſſant à l’entour de luy telles gens, et tel ordre<lb n="32"/>de perſonnages, ne flechiſſans qu’à la vertu, s’eſtime<lb n="33"/>bien-heureux, et die comme Theopompe Roy de<lb n="34"/>Sparte, que par le moyen de telz correcteurs et emen<lb n="35"/>dateurs des deſordonnées volontez des flateurs qui</ab>
        <ab><pb n="19" facs="page_00021.jpg"/><lb n="1"/>ſont à l’entour de luy, ſon Royaume en ſera plus ſeur,<lb n="2"/>plus long, plus perdurable, et aſſeuré à luy et à ſa po¬<lb n="3"/>ſterité. Toutes-fois tel conſeil n’eſt aucunement ſelon<lb n="4"/>l’intẽtion du corrupteur de noz meurs : car il ne veut<lb n="5"/>conſentir qu’aucun opine que ſelon l’appetit du Roy.<lb n="6"/>Et de fait du viuant du feu Roy Henry deuzieme il ſe<lb n="7"/>monſtra furieuſement offenſé des opinions qui cou¬<lb n="8"/>royent au Parlement de Paris, au tems de la Mercu¬<lb n="9"/>riale qu’il faiſoit tenir pour la punition des fideles et<lb n="10"/>euangeliſtes: et perſuada au Roy d’aſsiſter à la conclu¬<lb n="11"/>ſion, pour interuertir la reſolution qu’on voyoit à<lb n="12"/>l’œil s’en deuoir enſuiure contre ſon entrẽpriſe. Or ne<lb n="13"/>peut-il eſtõner ou faire flechir par la preſence du Roy<lb n="14"/>et ſiene l’integrité des iuges: mais par deſpit, contre<lb n="15"/>toute raiſon et iuſtice, fut cauſe de faire ieter et trainer<lb n="16"/>tyranniquement en priſon pluſieurs bons et notables<lb n="17"/>conſeillers, et entre autres Fumée, de Foix, du Bourg<lb n="18"/>et du Faur, leſquelz ſans autre figure de procezil con¬<lb n="19"/>ſeilloit de faire executer promptement à mort, ſous ce<lb n="20"/>ſeul pretexte qu’ilz auoyent librement opiné en pre¬<lb n="21"/>ſence du Roy contre ſon intention: à fin de dõner vne<lb n="22"/>terreur perpetuelle à tous autres à l’auenir. Et cõbien<lb n="23"/>que tel auis fuſt rabatu par gens plus temperez, tou¬<lb n="24"/>tes-fois bien toſt apres tels priſonniers furent condam<lb n="25"/>nez en diuerſes peines de banniſſement et priuation<lb n="26"/>d’offices par iuges apoſtez: et le pauure Bourg à ſouf¬<lb n="27"/>frir mort par le feu:ce qu’il fit auec telle conſtance et<lb n="28"/>grace de Dieu, que le feu de ſon corps enflãba en l'eſ¬<lb n="29"/>prit de pluſieurs ignorans la lumiere euangelique: la¬<lb n="30"/>quelle s’eſt touſiours depuis augmentée à veüe d’œil<lb n="31"/>à la grande confuſion des ennemis de Dieu: comme<lb n="32"/>pareillement toutes les guerres que ſuſcite ce public<lb n="33"/>ennemy contre les fideles pour les exterminer, enfan¬<lb n="34"/>tent contraire effet à ſon intẽtion: car elles aguerriſ¬<lb n="35"/>ſent les fideles, les confirment et les augmentent: et à</ab>
        <ab/>
        <ab><pb n="20" facs="page_00022.jpg"/><lb n="1"/>l'oppoſite elles affoibliſſent et abbatent le Papiſme,<lb n="2"/>par la ruine des temples, fuite ou mort des preſtres,<lb n="3"/>deſolation de leurs ceremonies, et pillement de leur<lb n="4"/>patrimoine. Mais retournant à mon propos, ce que<lb n="5"/>pour lors il pratiqua pour le Parlemẽt de Paris, à pre¬<lb n="6"/>ſent il le met à execution au conſeil priué du Roy: du¬<lb n="7"/>quel ſont du tout chaſſez les gens graues et de vertu,<lb n="8"/>accouſtumez de prononcer librement et ſincerement<lb n="9"/>leur auis: et par ce moyen tel Senat a perdu toute ſon<lb n="10"/>anciene maieſté et authorité: et ne ſe tient plus que de<lb n="11"/>dans des cabinetz, ou au coing d’vne cheminée, ou en<lb n="12"/>vne rũelle de lit, auec peu de femmes, enfans et pre¬<lb n="13"/>ſtres ſans Princes, ſans Chancelier, ſans Mareſchaulx<lb n="14"/>ni autres vieux et ſeueres cheualiers ou conſeillers,<lb n="15"/>voire ſans le ſceu, volonté et conſentement du Roy:<lb n="16"/>auquel on porte des reſolutions toutes digerées, luy<lb n="17"/>faiſant croire qu’elles ſortent de ſon conſeil. Et s’il a¬<lb n="18"/>uient que le Roy y veille aſsiſter auec l'aſſemblée ordi<lb n="19"/>naire, ce temeraire eſt ſi furieux et abandõné que d’en<lb n="20"/>prendre l'vn à la barbe, dementir l’autre, en chaſſer<lb n="21"/>quelque autre: le tout impuniment, puis que ſa teme¬<lb n="22"/>rité eſt ſouſtenüe par ceux qui au lieu de procurer la<lb n="23"/>conſeruation du Royaume, en pourchaſſent la ruine.<lb n="24"/>Car on ne peut raiſonnablement imputer aucune cho<lb n="25"/>ſe au Roy, au moyẽ de ſa ieuneſſe, guidée par des gou¬<lb n="26"/>uerneurs, auquelz il ne peut cõtredire. Au moyen de<lb n="27"/>quoy il ſemble que pour le pſent, et pour le regard de<lb n="28"/>ce Royaume, fruſtratoiremẽt ie diſpute la preſẽte pro<lb n="29"/>poſition, Si les ſubietz peuuent capitulerauec leur Roy.<lb n="30"/>Car puis q̃ le Roy n’ordõne rien, le Roy ne cõſulte riẽ<lb n="31"/>le Roy ne diſpoſe rien, mais toute ceſte adminiſtratiõ<lb n="32"/>politique paſſe par l’auis de ce furieux deſchaiſné: ſi les<lb n="33"/>ſubietz du Roy y contrediſent, ilz ne capitulent point<lb n="34"/>auet leur Prince, mais reſiſtans aux pernicieuſes entre¬<lb n="35"/>priſes de l’ẽnemi de Dieu et du Royaume, ilz capitulẽt</ab>
        <ab><pb n="21" facs="page_00023.jpg"/><lb n="1"/>pour le Roy, pour ſa couronne, pour ſa Maieſté. Auſsi<lb n="2"/>i’adiouſteray qu’ils capitulent pour extirper les opi¬<lb n="3"/>nions de ceſte peſte publique auec ſa perſõne, lequel<lb n="4"/>depuis qu’il eſt entré en l’adminiſtration du Royaume<lb n="5"/>il y a ſemé des yraignes peſtilentes de tyrannie, ayant<lb n="6"/>pour ſon chef-d’euure corrompu le doux et humain<lb n="7"/>naturel du Roy Henry, et conduit à la miſerable fin<lb n="8"/>dont il eſt ſorti de ce ſiecle plein de cholere, de paſsion<lb n="9"/>et de menaces contre les innocens, par leſquelles les<lb n="10"/>feuz, les gibetz et eſchaffaux eſtoyent dreſſez par tout<lb n="11"/>le Royaume, ſi la main de Dieu n’euſt eſté la plus for¬<lb n="12"/>te: Puis ſuiuant directement ſon niueau, pendant la<lb n="13"/>ieuneſſe des deux derniers Rois François deuzieme et<lb n="14"/>Charles ix. il a peruerti tout ordre politic, et in¬<lb n="15"/>troduit telle confuſion en ce pauure Royaume, qu’il<lb n="16"/>ſemble iceluy eſtre proche de ſa ruine. Toutes-fois en<lb n="17"/>paſſant outre, et continuant ce qui eſt propre de no¬<lb n="18"/>ſtre peuple et de noz meurs, à tous couronnemens de<lb n="19"/>noz Rois les Pairs de Frãce ont accouſtumé d’aſsiſter,<lb n="20"/>et faire lire en preſence du Roy qu’on veut couron¬<lb n="21"/>ner ou ſacrer, certaines ordonnances et ſtatuz: par leſ¬<lb n="22"/>quelz le Roy promet par ſerment ſolennel de conſer¬<lb n="23"/>uer ſon peuple en paix et tranquilité, d’entretenir ſes<lb n="24"/>priuileges, de ne fouler et opprimer ſes ſubietz de tail<lb n="25"/>les, et de ſupprimer les ſubſides nouuellement inuen¬<lb n="26"/>tez. Tels articles ont eſté accordez et proiettez d’an¬<lb n="27"/>cieneté par les eſtatzles Parlemens et Pairs, ou autres<lb n="28"/>bons politiez, pour cõtenir les Rois dedãs les bornes<lb n="29"/>de iuſtice, et à fin qu’ayans iuré et promis tels articles,<lb n="30"/>ilz fuſſent plus tardifs à les vouloir enfreindre, et ou<lb n="31"/>ilz entreroyent en volonté de les violer, pour en eſtre<lb n="32"/>empeſchez, en vertu du ſerment par eux fait, et iuſtes<lb n="33"/>remonſtrances de leurs ſubietz, meſmes des eſtatz des<lb n="34"/>Parlemens et Pairs, conſeruateurs du bien public. Ie<lb n="35"/>demande ſur le recit par moy fait, ſi telles tres-amples</ab>
        <ab/>
        <ab><pb n="22" facs="page_00024.jpg"/><lb n="1"/>et illuſtres compagnies qui ancienement tenoyent<lb n="2"/>la tuition du Royaume, et ceux qui encores à preſent<lb n="3"/>font faire les ſermẽs aux Rois, ſont rebelles et atteintz<lb n="4"/>de leze Maieſté. Et toutes-fois ilz capitulent auec leurs<lb n="5"/>Rois, ilz les contraignent de iurer qu’ilz feront et pro¬<lb n="6"/>cureront ce qui eſt contenu en iceux articles, ilz for¬<lb n="7"/>çent leurs volontez. Il faut bien auiſer que repondra<lb n="8"/>noſtre paradoxeur: car d’vn coſté il ſe trouuera rebel¬<lb n="9"/>le, ayãt fait iurer à trois Rois ces articles: d’autre coſté<lb n="10"/>il ſe trouuera faux inuenteur de friuoles propoſitions,<lb n="11"/>corrupteur de meurs publiques, et ſemeur de zizanie.<lb n="12"/>Mais pour faire entendre qu’en moindre choſe noz<lb n="13"/>Princes ont eu leurs comportemens ſi doux et tempe¬<lb n="14"/>rez, qu’ilz les ont tous reduitz à la regle d’humanité<lb n="15"/>et de raiſon:nous auons par ordonnance fixe et inui¬<lb n="16"/>olable, que le Roy ne peut deſtituer ſes officiers que<lb n="17"/>par forfaiture, de laquelle s’enſuiue iugement legiti¬<lb n="18"/>me:tellemẽt qu’il n’y a que trois cas de vacation d’of¬<lb n="19"/>fices, mort, reſignation et forfaiture. Et au cas que le<lb n="20"/>Roy par puiſſance abſolüe vouluſt priuer vne perſon¬<lb n="21"/>ne de ſon office, les Cours ſouueraines y ont touſiours<lb n="22"/>reſiſté, et maintenu l’officier en ſa charge, et empeſché<lb n="23"/>qu’autre ne fuſt pourueu enicelle. Et toutes-fois il n’y<lb n="24"/>a choſe qui plus ſoit annexée à l’authorité du Prince<lb n="25"/>que la prouiſiõ de ſes magiſtratz. Et s’il permet qu’en<lb n="26"/>ceſt endroit on reſiſte à ſes volontez, et qu’on capitule<lb n="27"/>auec luy : ce n’eſt pas qu’il trouue deſraiſonnables les<lb n="28"/>iuſtes capitulations de ſes ſubietZ. I’adiouſte qu’il y a<lb n="29"/>peu de bonnes villes au Royaume de France qui n’a¬<lb n="30"/>yent lettres patentes des priuileges et prerogatiues à<lb n="31"/>eux concedées par les Rois, partie liberalement, par¬<lb n="32"/>tie contractüellement, et par capitulations. Les hiſtoi¬<lb n="33"/>res en donnent teſmoignages d’aucunes, comme de la<lb n="34"/>Rochelle, qui ſe retira de la puiſſance de l’Anglois<lb n="35"/>pour ſe ſoumettre aux François, et moyenant que les</ab>
        <ab><pb n="23" facs="page_00025.jpg"/><lb n="1"/>habitans ſeroyent conſeruez en toutes ſranchiſes, et ſe<lb n="2"/>garderoyent eux-meſmes ſans eſtre opprimez de gar<lb n="3"/>niſons, ne ſeroyent alienez de la courõne, et pluſieurs<lb n="4"/>autres articles ſemblables. Ceſte capitulation eſt-elle<lb n="5"/>criminelle? car autres-fois ilz auoyent eſté ſubietz du<lb n="6"/>Roy, et le ſont encores. Ie penſe que ſi on veut croire<lb n="7"/>ce brouillon qu’on les declairera bien toſt rebelles,<lb n="8"/>pource qu’ils ont capitulé auec le Roy, et ſe veulent cõ<lb n="9"/>ſeruer en leurs capitulations. Marſeille a encores plus<lb n="10"/>grans et authentiques priuileges, pour auoir eſté les<lb n="11"/>habitans d’icelle touſiours bons ſubietz, et eſtre tres¬<lb n="12"/>neceſſaires pur la ſituation de leur ville. Les habitans<lb n="13"/>d’Arles en Prouence au commencement qu’on impo<lb n="14"/>ſa le taillon de la gendarmerie, s’oppoſerent d’y eſtre<lb n="15"/>cottiſez, remonſtrans qu’ils s’eſtoyent volontairemẽt<lb n="16"/>ſoumis au Comte de Prouẽce, eſtans aupar-auant Re¬<lb n="17"/>publique libre, à la condition qu’ils ne les chargeroit<lb n="18"/>d’aucunes tailles ni ſubſides, et les deſendroit à ſes deſ¬<lb n="19"/>pens, ſans qu’ils fiſſent aucuns fraiz pour leur tuition,<lb n="20"/>ne pour aucune guerre: Que depuis le Roy eſtant fait<lb n="21"/>Conte de Prouence, auoit corfirmé leurs priuileges et<lb n="22"/>immunitez: la cauſe rẽuoyée au grand Cõſeil, pour en<lb n="23"/>dõner auis, le Conſeil dõna au profit des habitãs d’Ar<lb n="24"/>les, declairant qu’ilz deuoyẽt eſtre cõſeruez en leurs li<lb n="25"/>bertez, et exemptez du taillon. La ville d’Orleans a<lb n="26"/>racheté de noſtre tems pour la ſomme de cent ſoixan¬<lb n="27"/>te et douze mil liures tourn. l’impoſitionforaine, que<lb n="28"/>le Roy François premier par l’auis du Chancelier Po¬<lb n="29"/>yet vouloit impoſer ſur icelle pour la ruiner. La Guy¬<lb n="30"/>ene à vſé de pareil rachat de la gabelle du ſel. Ce ſont<lb n="31"/>capitulations faites par les ſubietZ auec leur Roy, voire<lb n="32"/>des affaires concernantes ſon authorité. Seroit-ce la<lb n="33"/>raiſon de les declairer rebelles, ou de caſſer et reuo¬<lb n="34"/>quer leurs capitulations? Qui le fera, il donnera occa¬<lb n="35"/>ſion à tous peuples et nations de pluſtoſt faire cõme</ab>
        <ab><pb n="24" facs="page_00026.jpg"/><lb n="1"/>les Sagontins, qui aimerent mieux ſe conſommer par<lb n="2"/>feu auec leurs femmes et enfans, que ſe ſoumettre à la<lb n="3"/>foy d’vn Roy periure et infidele. Toutes-fois par les<lb n="4"/>meurs Papales ce n’eſt point de honte à vn Prince de<lb n="5"/>rompre ſa foy. Et à ce propos le ſaint Pere Paul Cara¬<lb n="6"/>fe, autrement Theatin, qui enuoya la belle eſpée au<lb n="7"/>feu Roy Henry deuzieme, par laquelle toute la Chre¬<lb n="8"/>ſtienté fut enſanglantée, diſoit que c’eſtoit à faire à<lb n="9"/>marchans de garder leur foy, et non à Princes : auſsi<lb n="10"/>pour ſes merites apres ſa mort nõ ſeulemẽt ſon corps,<lb n="11"/>ſes monumens, et ſon nom ſurent effacez de la ville<lb n="12"/>de Rome, mais ſa poſterité honteuſement miſe au gi¬<lb n="13"/>bet. Mais c’eſt choſe admirable que telle infame cor¬<lb n="14"/>ruptele d’infidelité et violement de toute promeſſe et<lb n="15"/>foy iurée (qui a ſi malheureuſement contaminé le ſiege<lb n="16"/>Papal et toute ſon Egliſe) eſt ſortie de la boutique des<lb n="17"/>pretenduz predeceſſeurs de noſtre Panurge: leſquelz<lb n="18"/>voulans commettre vne execrable deſloyauté contre<lb n="19"/>leur Roy Childeric, et le priuer injurieuſemẽt de ſon<lb n="20"/>Royaume pour s’en reueſtir frauduleuſement, ſeme¬<lb n="21"/>rent deux venimeuſes graines d’infidelité par la chre¬<lb n="22"/>ſtienté: qui ont depuis merueilleuſemẽt bourgeonné:<lb n="23"/>l’vne en corrompant la nobleſſe Françoyſe, à laquel¬<lb n="24"/>le ilz perſuaderent qu’elle ſe pouuoit reuolter de ſon<lb n="25"/>Roy, et luy faulſer la foy pour en accepter vn autre,<lb n="26"/>violans tout droit naturel et humain, pourueu que le<lb n="27"/>Pape les diſpenſaſt de la fidelité qu’il luy deuoyent:<lb n="28"/>l’autre, en abreuuant les Papes de preſumption et ar¬<lb n="29"/>rogance, et leur ſuppoſant qu’ils auoyent puiſſance<lb n="30"/>de donner abſolution de toutes infidelitez et meſchan<lb n="31"/>cetez, et deſpouiller les Potentatz et Rois de leurs<lb n="32"/>Royaumes et puiſſances, et conſequemment en eſta¬<lb n="33"/>blir d’autres en leur lieu. Car en tel tems les Papes n’a<lb n="34"/>uoyent encores franchy les bornes de toute modeſtie:<lb n="35"/>comme il ſe connoit par la reſponſe. Zacharie pour</ab>
        <ab><lb n="1"/>lors</ab>
        <ab><pb n="25" facs="page_00027.jpg"/><lb n="1"/>lors ſeant au Papat, qui du commencement reſiſta, ou<lb n="2"/>bien ſubſiſta ſur telle demãde, cõnoiſſant qu’elle eſtoit<lb n="3"/>injurieuſe extra-ordinaire et hors de ſa puiſſance.<lb n="4"/>Mais Pepin (qu’on peut appeler la ſemence et pepi¬<lb n="5"/>niere de toute abomination, puis qu’il fut la ſource de<lb n="6"/>tant de maledictions) luy fit ſauter le foſſé par le ſeul<lb n="7"/>apaſt de l’attribution de telle authorité, laquelle a<lb n="8"/>rẽdu la puiſſance Papale la plus ample et auguſte que<lb n="9"/>de Principauté qui auparauant ait eſté conneüe au<lb n="10"/>monde. Il ne faut donc entrer en admiration, ſi noſtre<lb n="11"/>Panurge ſe pretent deſcendu de luy, dont il porte les<lb n="12"/>ſtigmates en ſa conſcience, puis que continüant en la<lb n="13"/>conſeruation de telles ſemences, il veut d’vn meſme<lb n="14"/>coup nourrir l’infidelité en ce Royaume, et faire per¬<lb n="15"/>dre la couronne à ſon Roy. Auſsi auant que ie ſorte de<lb n="16"/>ce paſſage, il ne ſera hors de propos de faire entendre<lb n="17"/>ce qui n’eſt de noſtre Royaume, mais eſt de noſtre tems<lb n="18"/>et propre en ce lieu. Le Roy d’Heſpagne és Royau¬<lb n="19"/>mes de Caſtille, d’Arragon, Cataloigne, Grenade, et<lb n="20"/>autres qu’il poſſede à preſent en Heſpagne, à accouſtu<lb n="21"/>mé de tenir les eſtatz en chacũ d’iceux Royaumes par<lb n="22"/>chacun an: ſi luy ou ſes officiers depuis la derniere te¬<lb n="23"/>nũe d’iceux ont attenté aucune choſe contre les priui¬<lb n="24"/>Ieges du pays, les eſtatz le deduiſent parforme de grief,<lb n="25"/>et en demandent reparation : voire et y perſeuerent<lb n="26"/>ſi obſtinément, qu’il eſt beſoin que le Prince en rende<lb n="27"/>bonne raiſon, et face connoiſtre que telle innouation<lb n="28"/>eſt fauorable et vtile non à luy, mais au public : autre¬<lb n="29"/>ment elle eſt retractée, ou bien tous ſes droitz et ot¬<lb n="30"/>troiz ordinaires luy ſont refuſez et arreſtez, iuſques à<lb n="31"/>la retractation par luy faitte. Le pareil ſe pratique en<lb n="32"/>Portugal, Angleterre, Eſcoſſe, Nauarre et Bearn. Or<lb n="33"/>les Seigneurs et Princes de telz pays pourtant n'eſti¬<lb n="34"/>ment leurs peuples rebelles, mais tres-obeiſſans et ob¬<lb n="35"/>ſeruateurs rigoreux du bien du Pays. Auſsi ne ſont-ilz</ab>
        <ab><lb n="1"/>D</ab>
        <ab><pb n="26" facs="page_00028.jpg"/><lb n="1"/>point gouuernez par ſeditieux, paradoxeurs, et rui¬<lb n="2"/>neurs de toute police: ains par gens qui aiment le re¬<lb n="3"/>pos public et conſeruation du pays. Auſsi en Allema¬<lb n="4"/>gne il y a pluſieurs villes ſubiettes à l’Empire qu’on<lb n="5"/>appelle villes-franches, leſquelles par pactions et ca¬<lb n="6"/>pitulations, faittes auec les Empereurs viuent en eſtat<lb n="7"/>populaire, payans certains tributz, et aſſubietiz de<lb n="8"/>quelques deuoirs aux Empereurs. Comme en pareil<lb n="9"/>cas les Electeurs de l’Empire qui ſont ſept grans Sei¬<lb n="10"/>gneurs de l’Allemaigne, ſe reconnoiſſent ſubietz de<lb n="11"/>l’Empire, et ſauent à quelz offices, deuoirs et ſeruices<lb n="12"/>ils ſont obligez de s’employer enuers l’Empereur: de<lb n="13"/>preſque ſemblable eſpece ſont quelques autres Sei¬<lb n="14"/>gneurs feudataires de l’Empire, comme les Ducz de<lb n="15"/>Milan, de Florence, et autres: toutes ſes villes, ſes Ele¬<lb n="16"/>cteurs et feudataires ont leurs charges par eſcrit, et en<lb n="17"/>retienent par deuers eux belles lettres et bien ſéellées:<lb n="18"/>à fin de ne faillir en leur deuoir, et pour auoir l’œil<lb n="19"/>qu’il ne s’entreprene aucune choſe ſur eux: et toutes¬<lb n="20"/>fois ilz ſont ſubietz de l’Empereur et de l’Empire: et<lb n="21"/>ont capitulé auoc leur Seigneur. Ilz ſont donc rebelles et<lb n="22"/>conuaincuz de leze Maieſté. Car ilz donnent bien or¬<lb n="23"/>dre qu’on ne les greue d’aucune choſe tyranniquemẽt<lb n="24"/>outre leur deuoir: et que l’Empereur ne les traitte à<lb n="25"/>ſon appetit, et ſelon ſa ſenſũalité: combien qu’il n’y<lb n="26"/>ait gens au monde qui reuerent plus ſa Maieſté et de<lb n="27"/>I'Empire qu’eux. Or voudroy-ie que noſtre parado¬<lb n="28"/>xeur s’en allaſt parquer en vne chaire au milieu de<lb n="29"/>l’Allemaigne, et perſuader ſa propoſition à l’Empe¬<lb n="30"/>reur et à ſes ſubietz Electeurs, et villes franches, pour<lb n="31"/>connoiſtre comme il y ſeroit bien venu, les ayant ia<lb n="32"/>vne fois abuſez, quand en preſche public il declaira<lb n="33"/>que luy et ſon frere tenoyent la cõfeſsion d’Ausbourg<lb n="34"/>penſant par ce moyen aquerir vne adoption de Prin¬<lb n="35"/>ces de l’Empire, pource qu’ilz eſtoyent ſur le point</ab>
        <ab><pb n="27" facs="page_00029.jpg"/><lb n="1"/>d’eſtre chaſſez de France: comme il eſtoit conclu, ſi le<lb n="2"/>feu Roy de Nauarre Antoine euſt ſceu garder conſtan<lb n="3"/>ce et fermeté en ſes deliberations. Mais quoy? (dira<lb n="4"/>noſtre paradoxeur) par ce moyen le Roy ne ſera plus<lb n="5"/>Roy: car il ne commandera pas ce qu’il voudra, il ne<lb n="6"/>fera pas tout à ſon appetit, il aura des cõtrediſans, des<lb n="7"/>correcteurs, des contrerolleurs, des pedagogues, des<lb n="8"/>tuteurs et curateurs. Voila les paroles par leſquelles<lb n="9"/>les flateurs ont accouſtumé de ſurprendre les ſimples,<lb n="10"/>et corrompre les bons Princes: par leſquelles ilz cha¬<lb n="11"/>touillent et piquent leur ſensüalité, et les eſloignent<lb n="12"/>du droit chemin de raiſon. Mais combien que telles ſe<lb n="13"/>ditieuſes paroles ayent eſmeu pluſieurs Rois contre<lb n="14"/>leurs ſubietz, peres contre leurs enfans, capitaines con<lb n="15"/>tre leurs ſoldatz, magiſtratz conte leurs iuſticiables,<lb n="16"/>toutes-fois c’eſt lors que les ſuperieurs eloignez de la<lb n="17"/>raiſon ne veulent preſter l'oreille aux honneſtes, ver¬<lb n="18"/>tüeuſes et veritables remõſtrances de leurs inferieurs.<lb n="19"/>Mais ie reſpon à noſtre ſeducteur, et luy di que le Roy<lb n="20"/>ne delaiſſera d’eſtre Roy pour obeir à la raiſon, et<lb n="21"/>prendre en bonne part les remonſtrances et humbles<lb n="22"/>inſiſtances que luy feront ſes ſubietz de bonne ſorte<lb n="23"/>et auec la reuerence qu’ilz luy doiuent. Et ſe condui¬<lb n="24"/>ſant autrement, il ne feroit office de Roy, mais de ty¬<lb n="25"/>ran: car celuy eſt Roy qui regit et adminiſtre ſon ro¬<lb n="26"/>yaume auec regle prudence et conſeil, qui ne ſe croit<lb n="27"/>ſoy-meſme, n’obeit à ſes ſenſualitez, mais modere tou<lb n="28"/>tes choſes ſelon la raiſon: au contraire le tyran eſt ce¬<lb n="29"/>luy qui meſpriſe le conſeil, qui ne croit qu’à luy-meſ¬<lb n="30"/>me, obeiſſant à ſon appetit, et reiettant en arriere tou¬<lb n="31"/>te raiſon. S’il veut de Roy deuenir tyran, c’eſt l'inte¬<lb n="32"/>reſt des ſubietz, qui ont droit d’y contredire, et par<lb n="33"/>tous moyẽs s’eſſayer de maintenir leur Prince en Roy<lb n="34"/>et non en tyran, et procurer enuers luy qu’il ſoit ac¬<lb n="35"/>compagné d’vn bon conſeil, moderant toutes ſes acti¬</ab>
        <ab><lb n="1"/>D2</ab>
        <ab><pb n="28" facs="page_00030.jpg"/><lb n="1"/>ons, le reduiſant au cerne de la raiſon, et chaſſant d’au<lb n="2"/>tour de luy telz flateurs que noſtre paradoxeur. Car<lb n="3"/>pendaut que les hommes ſont enſeueliz en ce corps<lb n="4"/>mortel, de quelque qualité et cõdition qu’ilz puiſſent<lb n="5"/>eſtre, ilz ſont ſubietz à erreur, et s’ilz contemnẽt eſtre<lb n="6"/>diſciplinables, voire aux iuſtes remonſtrances de leurs<lb n="7"/>inferieurs, ilz tombent en vn precipice, duquel ilz ne<lb n="8"/>pourront iamais ſe releuer. Or eſt-il beſoin que ie con<lb n="9"/>uainque noſtre ſeditieux par exemples et interroga¬<lb n="10"/>toires, deſquels il ne ſe pourra deſuelopper. Ie luy<lb n="11"/>demande, ſi vn Roy Chreſtien eſtoit tombé en Iuda¬<lb n="12"/>iſme, Mahumetiſme, ou Atheiſme, et qu’il vouluſt par<lb n="13"/>edit commander à tout ſon peuple de ſuiure ſa ſecte,<lb n="14"/>ſeroit-il neceſſaire d’y obeir? Il eſt aſſez renart pour<lb n="15"/>conniller, comme fit Bloſſe à l’interrogatoire qu’on<lb n="16"/>luy propoſa, pour les entrepriſes de Tybere Gracche<lb n="17"/>ſon grand amy: et dire que tel inconuenient n’auien¬<lb n="18"/>dra iamais à noſtre Roy:mais ie luy feray paſſer carrie<lb n="19"/>re, comme on fit à Bloſſe, et repliqueray, ſi tel cas eſ¬<lb n="20"/>cheoit ainſi (par ce qu’il eſt auenu, et auient iournelle¬<lb n="21"/>ment à d’autres Princes) faudroit-il obeir à l’appetit<lb n="22"/>du Roy? voyez-vous cõme il eſt pris? Car s’il dit que<lb n="23"/>le peuple ne luy doit obeir, ſon paradoxe eſt faux: s’il<lb n="24"/>accorde qu’il luy faut obeir, il eſt cõuaincu d’impieté:<lb n="25"/>toutes-fois il ſe ſoucieroit moins du dernier que du<lb n="26"/>premier. Au moyen dequoy ie le veux preſſer de plus<lb n="27"/>pres, et luy demãder, ſi le Roy abandonnant le Papiſ¬<lb n="28"/>me, s’eſtoit declaré Euangeliſte, et auoit fait vn edit<lb n="29"/>commandant à tous ceux de ſon Royaume d’abãdon¬<lb n="30"/>ner le Papiſme, ſeroit-il beſoin de luy obeir? Ie ne dou<lb n="31"/>te point qu’il ſe dedira de ſon paradoxe en ce cas, et<lb n="32"/>voudra capituler auec le Roy. Il y a infiniz ſemblables<lb n="33"/>exemples eſquelz ie le feray non ſeulement vaciller,<lb n="34"/>mais faire amende honorable de ſa propoſition (con¬<lb n="35"/>feſſant que laſchemẽt et contre verité il l’a perſuadée</ab>
        <ab><pb n="29" facs="page_00031.jpg"/><lb n="1"/>à noſtre Roy) comme ſont les ſuiuans, Si le Roy com¬<lb n="2"/>mandoit qu’indifferemment on tuaſt tous les preſtres<lb n="3"/>de ce Royaume, ou qu’on extirpaſt le paradoxeur a¬<lb n="4"/>uec toute ſa famille, y faudroit-il obeir? Que diroit no<lb n="5"/>ſtre renart pris au piege? Car s’il reſpõd qu’ilfaut exe¬<lb n="6"/>cuter la volõté du Roy, il s’en va le premier aual l’eau<lb n="7"/>à quoy il ne conſentira iamais, ayant eſtabli ſa felicité<lb n="8"/>en ceſte vie mortelle et malheureuſe, et eſtant plus laſ¬<lb n="9"/>che et coũard qu’vne poule mouillée: teſmoin la iour¬<lb n="10"/>née de ſon entrée de Paris en armes. Mais il reſpon¬<lb n="11"/>dra que tous tels exemples ſont pleins d’iniquitez eui<lb n="12"/>dentes que les Rois ne doiuent point vouloir, et qui<lb n="13"/>ne peuuent entrer en la volonté d’vn Roy. Ie conſen¬<lb n="14"/>tiray au premier article de ſa reſponſe, que les Rois ne<lb n="15"/>doiuent point vouloir les choſes iniques, et que tou¬<lb n="16"/>tes leurs volontez doiuent eſtre guidées par conſeil,<lb n="17"/>et que les ſubietz doiuent reſiſter aux iniques: mais<lb n="18"/>qu’elles ne puiſſent tomber en la volonté d’vn Roy,<lb n="19"/>c’eſt vanité de le dire, et conuaincray noſtre flateur par<lb n="20"/>hiſtoires certaines. Car Herodes eſtant malade fit prẽ¬<lb n="21"/>dre tous les Seigneurs de ſon pays, et enioignit à ſes<lb n="22"/>domeſtiques qu’ilz fuſſent tous mis à mort le iour de<lb n="23"/>ſon treſpas, pour ce ſeul appetit deſordonné d’intro¬<lb n="24"/>duire vn dueil vniuerſel de tout le pays par ſa mort.<lb n="25"/>La Royne Ieſabel commanda qu’on tuaſt tous les mi<lb n="26"/>niſtres de la parole de Dieu: Le Senat de Rome fit<lb n="27"/>tout à vn iour piller ſoixãte et dix villes de l’Empire,<lb n="28"/>et prendre cent ſoixante et dix mille perſonnes pri¬<lb n="29"/>ſonnieres, ſans auoir guerre cõtre eux, pour ſeulemẽt<lb n="30"/>enrichir l’armée de Paul Aemyle: Philippe Roy de<lb n="31"/>Macedoine fit de froit ſang ruiner Thebes, et tuer vne<lb n="32"/>infinité de notables citoyens, qui de bonne foy s’eſto¬<lb n="33"/>yent renduz à luy : Autant en fit Sylla Dictateur de<lb n="34"/>quelques legions Romaines, qui auoyent abandonné<lb n="35"/>ſon ennemi pour ſuiure ſon party : Il y a infinies ſem¬</ab>
        <ab/>
        <ab><pb n="30" facs="page_00032.jpg"/><lb n="1"/>blables executions cruelles remarquées és vies des Em<lb n="2"/>pereurs Romains pleines de commandemens et acti¬<lb n="3"/>ons tyranniques. Mais elles peuuent tomber au cœur<lb n="4"/>d’vn homme, puis qu’en pareil noſtre paradoxeur a<lb n="5"/>bien oſé conſeiller à noſtre Roy de faire des veſpres Si<lb n="6"/>cilienes de ceux de la religion reformée, voire ſans fai¬<lb n="7"/>re eſpargne de ſexe ni d’aage : et que depuis que les<lb n="8"/>Egliſes euangeliques ont eſté dreſſées en France, il a<lb n="9"/>fait tuer par maſſacres inhumains en diuers preſches,<lb n="10"/>par cõiurations des Papiſtes, cinq à ſix mil perſonnes.<lb n="11"/>Il faut donc que chacun confeſſe que tel paradoxe ne<lb n="12"/>ſortit jamais d’vn cœur vrayement François, et moins<lb n="13"/>Chreſtiẽ: mais a pris ſource partie de la tradition Pa¬<lb n="14"/>piſtique, partie des meurs Turquoiſes: qui ſont deux<lb n="15"/>diuerſes effrenées tyrannies de ce tems, et plus abo¬<lb n="16"/>minables qui iamais aupar-auant ayent eſté ni effe¬<lb n="17"/>ctuées, ni pourpẽſées: l’vne pour les choſes corporel¬<lb n="18"/>les, l’autre pour celles de l’eſprit et de l’ame. Car l’vn<lb n="19"/>fait mourir, ruiner, exterminer, hommes, femmes, vil¬<lb n="20"/>les, chaſteaux, peres, meres, fẽmes, enfans, freres, ſœurs,<lb n="21"/>et toutes autres choſes, ſans qu’on luy oſe dire pour¬<lb n="22"/>quoy fais-tu cela. L’autre s’en attribue autant pour le<lb n="23"/>regard de l’ame: tellement que les flateurs et adora¬<lb n="24"/>teurs du Pape ont oſé dire, voire et eſcrire pour cho-<lb n="25"/>ſe certaine, qu’il eſt en ſa puiſſance d’enuoyer les ames<lb n="26"/>des hommes par charretées en enſer. Et quand il le<lb n="27"/>voudroit faire pour ſon plaiſir, il n’y a perſonne qui<lb n="28"/>luy oſaſt dire, Pourquoy le fais-tu ainſi. Et combien<lb n="29"/>qu’aux gens de ſauoir et diſcours telles iactances Pa¬<lb n="30"/>pales ſoyent en riſée: toutes-fois elles tienẽt le peuple<lb n="31"/>rude et ſimple en extreme frayeur et tyrannie, tirans<lb n="32"/>et ſuçans leur ſubſtance, par bulles et indulgences,<lb n="33"/>pour euiter telles ridicules fulminations. Et de telle<lb n="34"/>fournaiſe eſt ſorti noſtre paradoxeur et ſes belles re¬<lb n="35"/>monſtrances: car il eſt vn de ſes principaux aſſeſſeurs:</ab>
        <ab><pb n="31" facs="page_00033.jpg"/><lb n="1"/>cõbien qu’autres-fois vn Pape ait oſé dire qu’il vou¬<lb n="2"/>droit qu’il fuſt de cõtraire ſecte à la ſiene, pour la haine<lb n="3"/>naturelle q̃ tous les hõmes ont contre luy, et luy cõtre<lb n="4"/>les hommes, eſtant vn vray Iſmaẽl, ou Timon : pire que<lb n="5"/>ces deux autres, deſquelz on diſoit que pendant que<lb n="6"/>I'vn ſeroit à Sparte, l’autre à Athenes, tels Empires ne<lb n="7"/>ſeroyẽt iamais ſans diuiſions et guerres. Comme aufsi<lb n="8"/>pendant qu’il ſera en ce Royaume, les citoyens ne ſe¬<lb n="9"/>ront iamais ſans guerres ciuiles, puis qu’il les a ia exci¬<lb n="10"/>tées par trois fois, voire et les a ſemées par tout où ſon<lb n="11"/>conſeil a aſsis fondement, teſmoin l’Eſcoſſe. Mais y<lb n="12"/>a-il aucun tant aliené de ſon ſens, qui trouuaſt bon<lb n="13"/>que les tyrannies Papiſtiques et Turquoiſes priſſent<lb n="14"/>pied en l’eſprit de noz Rois, eſtant aſſeuré que ſi elles<lb n="15"/>y font vne fois racine, pour le regard de leurs ſubietz,<lb n="16"/>elles eſpandront bien toſt leurs rameaux enuers leurs<lb n="17"/>peres, meres, enfans, freres, neueuz, et autres predeceſ¬<lb n="18"/>feurs et ſucceſſeurs : à l’imitation de ceux dont elles<lb n="19"/>ſont procedantes? Et pour ce regard il eſt expedient<lb n="20"/>que mon Roy, la Royne ſa mere, et Meſsieurs ſes fre¬<lb n="21"/>res, entendent quelz effetz ont ordinairement telles<lb n="22"/>perſuaſions licencieuſes des flateurs, et quelles recom¬<lb n="23"/>penſes elles apportent à ceux qui les reçoyuent. Cam¬<lb n="24"/>biſe Roy de Perſe dedié à toute impudicité, eut enuie<lb n="25"/>d’eſpouſer ſa ſeur, il en demanda conſeil à quelques<lb n="26"/>adulateurs, qui luy dirẽt que tout ce qui ſembloit bon<lb n="27"/>à vn Roy de Perſe, il luy eſtoit licite. Caracalle Empe<lb n="28"/>reur de Rome fut induit par façons impudiques de<lb n="29"/>Iulie ſa maraſtre de l’eſpouſer : laquelle pour corrom¬<lb n="30"/>pre ſa ieuneſſe, nõ encores deplorée, luy perſuada que<lb n="31"/>tout ce qu’il luy plaiſoit eſtoit licite, comme eſtant mo<lb n="32"/>narque. Pareille licence fut engrauée en l’eſprit de Ne<lb n="33"/>ron, apres les cinq ans eſquelz il auoit aſſez bien fait<lb n="34"/>ſon deuoir. Chacun d’eux vſant du conſeillicencieux<lb n="35"/>qui luy eſtoit donné, non ſeulement l’employa aux</ab>
        <ab><pb n="32" facs="page_00034.jpg"/><lb n="1"/>choſes conſeillées, mais les deux premiers mirent a<lb n="2"/>mort leur frere, et le dernier ſa mere: et finablement<lb n="3"/>eux pour leurs demerites finirent miſerablement leurs<lb n="4"/>iours. Tous les hommes vertüeux prieront touſiours<lb n="5"/>Dieu, que pluſtoſt il les oſte de ce monde, qu’ilz ſoyẽt<lb n="6"/>contraintz de voir en ce Royaume vne ſi effrenée pe¬<lb n="7"/>ſte et licence, que noſtre Roy oublie la charité qu’il<lb n="8"/>doit à la Royne ſa mere, Meſsieurs ſes freres et ſon<lb n="9"/>peuple. Les flagorneurs ont le ſtyle aſſez coulãt, pour<lb n="10"/>perſuader aux Princes que leurs volontez doiuent e¬<lb n="11"/>ſtre franches et ſouueraines, que toutes choſes doiuẽt<lb n="12"/>flechir deuant eux, qu’on leur doit obeir ſans deman¬<lb n="13"/>der pourquoy ne commẽt, que les corps, les biens, et<lb n="14"/>les vies de leurs ſubietz ſont à eux: mais iamais ilz<lb n="15"/>n’entrent à les admoneſter de leur deuoir, ni à quelle<lb n="16"/>regle de vertu ils ont beſoin de ſe ranger, quel conſeil<lb n="17"/>faut qu’ilz ſuiuent: cela greueroit trop la langue du<lb n="18"/>flateur, et faſcheroit l’oreille du Prince qui veut eſtre<lb n="19"/>flaté. Auſsi ilz ſe gardent bien de les auertir des louan<lb n="20"/>ges dont ſont couronnez les bons Princes, et des bla¬<lb n="21"/>ſons que la poſterité donne aux meſchans, de la felici¬<lb n="22"/>té et tranquillité des iuſtes et paiſibles, de l’inquietude<lb n="23"/>des tyrans, de la garde et ſolicitude qu’ont les ſubietz<lb n="24"/>de leurs bons Princes, des aggreſsions qu’ilz font con<lb n="25"/>tre les iniques. Mais ie veux que par ma bouche et par<lb n="26"/>mes eſcritz mon Roy le ſache, combien que i’aye peu<lb n="27"/>d’eſperãce que ce petit diſcours viene entre ſes mains,<lb n="28"/>puis que les corrupteurs des meurs publiques interdi¬<lb n="29"/>ſent les lettres en ſon Royaume, et par ſoigneuſe re¬<lb n="30"/>cherche empeſchent qu’il n’ait aucune cõmunication<lb n="31"/>des bons liures, tant anciens que nouueaux, voire et<lb n="32"/>qu’il ſache aucune choſe des miſeres et calamitez de<lb n="33"/>ſon Royaume, mais le veulent enſeuelir en ignorance,<lb n="34"/>comme faiſoyent ancienement les Maires du Palais<lb n="35"/>ſes predeceſſeurs Rois, à fin de le priuer quelque iour</ab>
        <ab><lb n="1"/>de ſon</ab>
        <ab><pb n="33" facs="page_00035.jpg"/><lb n="1"/>de ſon Royaume, ainſi que ceux dont ſe pretẽt deſcen<lb n="2"/>du noſtre paradoxeur, ſpolierent le pauure ſtupide<lb n="3"/>Roy Childeric. En premier lieu donc qui voudra con<lb n="4"/>templer la vie et actions des bons Princes, qui ſe ſont<lb n="5"/>adonnez à l’humanité et clemence, ne dedaignans de<lb n="6"/>capituler auec leurs ſubiets, il connoiſtra que tels Prin¬<lb n="7"/>ces ont veſcu en vne tranquilité incroyable auec leurs<lb n="8"/>ſubietz, pleins de felicitez, d’honneurs et de faueurs:<lb n="9"/>et apres leur mort ont aquis vn ſouuerain degré de re<lb n="10"/>putation enuers la poſterité: entre leſquelz ie collo¬<lb n="11"/>queray en premier rang ceux qui ſe ſont demis de leur<lb n="12"/>Royaume, ou partie de leur pouuoir, pour le bien pu¬<lb n="13"/>blic:comme firent Lycurgue et Theopompe à Spar¬<lb n="14"/>te, Theſée à Athenes, et Gelon en Syracuſe, ſe preſen¬<lb n="15"/>tans à toutes heures nuds et ſans armes à leurs citoyẽs<lb n="16"/>pour rendre comte de leur adminiſtration. Du ſecond<lb n="17"/>rang ie mettray ceux qui ont fidelement adminiſtré<lb n="18"/>leurs Royaumes et principautez, dirigeans toutes<lb n="19"/>leurs actions pour le proffit commun, ſans aucun reſ¬<lb n="20"/>pect du leur particulier:duquel nõbre ont eſté Nume<lb n="21"/>ſecond Roy de Rome, appellé le diuin, et Tite Empe¬<lb n="22"/>reur, appellé les delices du genre humain, pour l’hu¬<lb n="23"/>manité de ſa vie: Traian nommé le bon, duquel le Se¬<lb n="24"/>nat Romain auoit retenu ce teſmoignage public, que<lb n="25"/>procedant à la reception des autres Empereurs, il leur<lb n="26"/>deſiroit la felicité d’Auguſte, et bõté de Traian:De pa<lb n="27"/>reil ordre ſera Alexandre Seuere Empereur, ne cedãt<lb n="28"/>à aucun Roy en iuſte et politique adminiſtration: auſ¬<lb n="29"/>quelz à bon droit i’adjouſteray noſtre bon homme le<lb n="30"/>Roy Loys xj. qui pour ſon indicible vertu et clemen¬<lb n="31"/>ce a merité le nom de pere du peuple. On en pourroit<lb n="32"/>adjoindre pluſieurs autres de diuerſes nations, mais<lb n="33"/>ie me contenteray des precedens qui m’ont ſemblé<lb n="34"/>aſſez illuſtres, et en ſuffiſant nombre pour embellir no<lb n="35"/>ſtre apologie, et donner enuie à noſtre Roy d’eſtre</ab>
        <ab><lb n="1"/>E</ab>
        <ab><pb n="34" facs="page_00036.jpg"/><lb n="1"/>quelque iour par ſes actiõs vertueüſes couché en leur<lb n="2"/>catalogue: tous leſquelz (comme on pourra voir par<lb n="3"/>leurs hiſtoires) ne dedaignerent onques de communi¬<lb n="4"/>quer auec leurs ſubietz, et pour ce faire (cõme on dit)<lb n="5"/>abaiſſer leurs ſceptres, halebardes et faiſſeaux, c’eſt a<lb n="6"/>dire leur authorité et grandeur, et auec eux tranſiger,<lb n="7"/>compoſer, capituler, voire les croire en beaucoup de<lb n="8"/>choſes, et ſe demettre pluſtoſt de leur droit que d’en¬<lb n="9"/>trer auec eux en meſcontement. Au contraire qui vou<lb n="10"/>dra exactement conſiderer la vie des Rois cruelz et ty<lb n="11"/>rans, leur inquietude, leur iſsüe et renommée, qu’il liſe<lb n="12"/>l'hiſtoire eſcrite de Roboam et Achab Rois d’Iſrael,<lb n="13"/>des deux Denys, et d’Agathocle Rois de Syracuſe,<lb n="14"/>d’Alexandre Pherée, de Phalaris, de Tarquin le ſuper<lb n="15"/>be, de Vitelle, Domitian, Commode, Heliogabale, et<lb n="16"/>infiniz autres que ie ſuperſederay de nõmer, deſquelz<lb n="17"/>la vie comme elle à eſté licentieuſe, vitieuſe et aban¬<lb n="18"/>donnée, auſsi a-elle eſté inquiete et ſans repos, pleine<lb n="19"/>de craintes, de frayeurs et ſoupçons, voire iuſques à ſe<lb n="20"/>deffier de leurs femmes et enfans: auſsi la plus-part ont<lb n="21"/>eſté priuez de leurs puiſſances, et ſpoliez de leurs Em¬<lb n="22"/>pires par leurs peuples, les autres tuez et meurtriz<lb n="23"/>cruellement par leurs ſubietz, voire domeſtiques, fem<lb n="24"/>mes et enfans. Toutes-fois ie ne veux que noſtre remü<lb n="25"/>eur d’eſtat penſe que nous ſoyons ſans exemples do¬<lb n="26"/>meſtiques de la generoſité des François pour extirper<lb n="27"/>les tyrannies:car nous en auons de frequens, non ſeule<lb n="28"/>ment comparables à ceux des anciens Grecz et Ro¬<lb n="29"/>mains, mais auſsi preferables:car ilz n’ont aucunemẽt<lb n="30"/>attendu que les tyrannies ayent eſté formées, mais les<lb n="31"/>ont ſuffoquées dés leur naiſſance, comme bons mede¬<lb n="32"/>cins et preuoyans politicz:ainſi qu’il eſt clairement re<lb n="33"/>preſenté par les vices de Childeric et Theodoric pre¬<lb n="34"/>miers de ce nom:leſquelz pour les impudicitez qu’ilz<lb n="35"/>commençoyent licentieuſement à commettre enuers</ab>
        <ab><pb n="35" facs="page_00037.jpg"/><lb n="1"/>les femmes de leurs ſubietz, furẽt chaſſez et priuez de<lb n="2"/>leur Royaume : et combien que quelque tems apres,<lb n="3"/>ayans mis de l’eau en leur vin (comme on dit en pro¬<lb n="4"/>uerbe ) ilz ayent eſté rappelez par l’interceſsion de<lb n="5"/>leurs amis, toutes-fois ilz receurent ceſte ſeignée com<lb n="6"/>me par purgation meritoire. Mais Childeric ſecond<lb n="7"/>fut recompenſé par vn plus grief loyer, ayant eſté tué<lb n="8"/>auec ſa femme enceinte: par Bodelle gentil-homme<lb n="9"/>de cœur, pour la cruauté commiſe enuers luy, de l’a¬<lb n="10"/>uoir fait foüetter ignominieuſement de verges ſans<lb n="11"/>authorité de iuſtice. Il s’en pourroit reciter d’autres<lb n="12"/>des Rois poſez en monaſtere pour meſme cauſe: mais<lb n="13"/>ie les laiſſeray pour le preſent, et diray, que depuis<lb n="14"/>Charles Martel ou Pepin ſon fils,nul de noz Rois s’eſt<lb n="15"/>tant desbordé que de ſe vouloir donner licence tyran<lb n="16"/>nique : et celuy qui en a le plus approché a eſté Loys<lb n="17"/>vnzieme, lequel au moyen de l’auſterité de ſes meurs<lb n="18"/>et licentieux commandemens, ſuſcita à l’encontre de<lb n="19"/>luy vne guerre ciuile qu’on appela du bien commun.<lb n="20"/>Auſsi auoit-il porté inimitié mortelle à ſon Pere Char<lb n="21"/>les ſeptieme, ſe ioignant auec ſes ennemis, et n’a point<lb n="22"/>euité la preſumption d’auoir fait empoiſonner ſon fre<lb n="23"/>re le Duc de Guyene. Auſsi les hiſtoires teſmoignent<lb n="24"/>en quel ſoupçon perplexité et angoiſſe il paſſa ſes<lb n="25"/>iours:comme ſes faux conſeillers furent ignominieu¬<lb n="26"/>ſement penduz apres ſa mort, et ſon ſucceſſeur au Ro<lb n="27"/>yaume mourut à l’impourueu ſans lignée et poſterité:<lb n="28"/>tellement que tel Roy pour les voyes extraordinaires<lb n="29"/>et cruelles dont il vſa en l’adminiſtration de ſon Ro¬<lb n="30"/>yaume, fut extraordinairement et ſeuerement touché<lb n="31"/>de la main de Dieu. Toutes-fois l’exemple auenu de<lb n="32"/>noſtre tems ne doit eſtre enſeueli, de la magnanimité<lb n="33"/>et grandeur de cœur de Iean de Poltrot, lequel eſmeu<lb n="34"/>du ſeul zele du bien public, opprima l’affectateur de<lb n="35"/>la tyrannie, deliurant noſtre Roy et tous ſes fideles</ab>
        <ab><lb n="1"/>E2</ab>
        <ab><pb n="36" facs="page_00038.jpg"/><lb n="1"/>ſubietz du couſteau ia trait et leué pour la ruine com¬<lb n="2"/>mune: et telle entrepriſe euſt eſté parfaite (c'eſt à dire<lb n="3"/>accomplie de tous nombres) ſi le conſeiller et boute¬<lb n="4"/>feu du tyran, euſt eſté au meſme inſtant eſteint et op¬<lb n="5"/>primé auec luy, puis que telles reliques exercent et tra<lb n="6"/>uaillẽt encores ce pauure Royaume. Mais ie veux ren<lb n="7"/>trer aux capitulations licites d’entre les ſubietZ et leur<lb n="8"/>Prince, et monſtrer clairement à noz Rois que leurs<lb n="9"/>predeceſſeurs ont receu plus de ſeruice d’accroiſſemẽt<lb n="10"/>et d’vtilité par les humbles reſiſtances et raiſonnables<lb n="11"/>remonſtrances de leurs bons et roides ſubietz, que par<lb n="12"/>I'aquieſcement, congratulation et ſubmiſsion ou des<lb n="13"/>flateurs, ou des laſches ſeruiteurs et ſubietz: deſquelz<lb n="14"/>les vns n’ont eu le ſens et ſauoir de bien digerer leurs<lb n="15"/>commendemens, et entendre s’ils eſtoyent iuſtes et fai<lb n="16"/>ſables ou nom: Les autres ont eſté ſi corrompuz qu’ilz<lb n="17"/>ont fait les aueugles en plein midi. Et pour ce faire<lb n="18"/>paſſant legerement la difference qui eſt entre le bon<lb n="19"/>ſeruiteur et le corrõpu, l’ami et le flateur, du premier<lb n="20"/>deſquelz on ne reçoit que verité, diſcipline et inſtitu¬<lb n="21"/>tion: du dernier tenebres obſcurité corruptiõ et mal¬<lb n="22"/>heur : toute perſonne bien auiſée iugera eſtre à plus<lb n="23"/>grand heur de tomber en la correction et calumnie<lb n="24"/>de ſon ennemi, qu’en la circunuention et tromperie<lb n="25"/>de l’ami corrompu et flateur. Car combien que l’enne<lb n="26"/>mi reprene trop aigrement les fautes, toutes-fois il les<lb n="27"/>reprent enſorte que nous en tirons quelque vtilité, et<lb n="28"/>craignons de faillir et chopper deuant luy: et en ce fai¬<lb n="29"/>ſant il nous retient en bride et office:mais le ſlateur et<lb n="30"/>corrompu, orne et amplifie plus les erreurs et vices de<lb n="31"/>celui qu’il flatte, qu’il ne fait ſes vertuz et biẽ-faits, en<lb n="32"/>ſorte qu’il le priue de tout iugement et le rent hebeté<lb n="33"/>et hors de bon ſens. Or laiſſons telle generalité qui eſt<lb n="34"/>aſſez diſputèe par les bons autheurs, eſquelz on de¬<lb n="35"/>uroit inſtruire noſtre Prince: et entrons à quelques</ab>
        <ab><pb n="37" facs="page_00039.jpg"/><lb n="1"/>exemples particuliers tirez de noz hiſtoires. Le Roy<lb n="2"/>Iean ayant eſté fait priſonnier du Roy d’Angleterre à<lb n="3"/>Ia iournée de Poitiers, fut contraint de ſe racheter de<lb n="4"/>ſa captiuité par pluſieurs iniques conditions: et entre<lb n="5"/>autres en cedant et delaiſſant à l’Anglois la Guyene<lb n="6"/>amplifiée de limites extraordinaires, comprenant ſous<lb n="7"/>icelle toute la Gaſcoigne. Poictou, Xaintonge, Peri¬<lb n="8"/>gort, Lymoſin, Quercy, Angoulmois et Rouergue,<lb n="9"/>auec toute ſuperiorité et ſouueraineté. Pluſieurs deſd.<lb n="10"/>pays s’oppoſerent à tel appointement,ne voulans ſor<lb n="11"/>tir de la ſubiection de France, et maintenans telle ca¬<lb n="12"/>pitulation des ennemis detenans vn Roy priſonnier,<lb n="13"/>auoir eſté forcée et violente.Le Roy connoiſſant leur<lb n="14"/>bonne volonté qui pourroit retarder ſa liberté et de<lb n="15"/>I’vn de ſes fils, enſemble la reſtauration de ſon Royau<lb n="16"/>me, les pria de ſuperſeder et aquieſcer pour quelque<lb n="17"/>tems:ce qu’ilz firent:mais bien toſt apres ſa mort, re¬<lb n="18"/>gnant Charles le quint ſon ſilz, qui ne penſoit aucu¬<lb n="19"/>nement au recouurement de la Guyene ,les bons ſub¬<lb n="20"/>ietz du Royaume, et entre autres le Comte d’Armai¬<lb n="21"/>gnac interietta vne appellation au Roy de France,<lb n="22"/>des exactiõs et nouueaux ſubſides impoſez par le Roy<lb n="23"/>d’Angleterre ſur la Guyene delaquelle le Roy ne te¬<lb n="24"/>nant comte, et ne ſachant le beau chemin auquel ſes fi<lb n="25"/>deles ſubietz le mettoyẽt de recouurer vn fructũeux<lb n="26"/>patrimoine: des Dormans (qui deſpuis fut ſon Chan¬<lb n="27"/>celier) ayant la teſte plus plombée et reſolüe que no¬<lb n="28"/>ſtre paradoxeur, luy perſuada de la receuoir, et icelle<lb n="29"/>renuoyer en ſa Cour de Parlement, eſperant qu’il luy<lb n="30"/>en auiendroit plus de fruit qu’il ne penſoit. Telle ap¬<lb n="31"/>pellation receüe et diuulguée par les autres villes, Il<lb n="32"/>ſourdit incontinent vne eleuation et reuolte vniuer¬<lb n="33"/>ſelle de la Guyene qui retourna en brief non ſeulemẽt<lb n="34"/>ſouz la iuriſdiction, mais auſsi en patrimoine à la cou¬<lb n="35"/>ronne de France.Le Roy Charles ſixieme partie mal</ab>
        <ab/>
        <ab><pb n="38" facs="page_00040.jpg"/><lb n="1"/>conſeillé, partie forcé, pour ce qu’il eſtoit en la puiſſan<lb n="2"/>ce du Roy d’Angleterre qui auoit occupé Paris, et<lb n="3"/>grande partie de ſon Royaume, accorda à iceluy Roy<lb n="4"/>d’Angleterre la ſucceſsion du Royaume apres ſa mort<lb n="5"/>et en priua par contract ſon filz Charles ſeptieme. Les<lb n="6"/>villes d’Orleans, Bourges et autres ne voulurẽt obeir<lb n="7"/>à tel contract et commendemẽt de leur Prince, ains ſe<lb n="8"/>garderent virilement contre les Anglois qui les vou¬<lb n="9"/>loyẽt occuper en vertu d’iceluy contract coloré de fa<lb n="10"/>ueur de mariage: combien que pluſieurs autres villes<lb n="11"/>des principales laſchement et infidelement flechiſſent<lb n="12"/>le ioug à l’Anglois. Le Roy François de noſtre tems a¬<lb n="13"/>yant eſté pris priſonnier en la iournée de Pauie, et con<lb n="14"/>duit en Heſpaigne, fut forcé (pour obtenir liberté)<lb n="15"/>d’accorder à l’Empereur Charles cinquieme pluſieurs<lb n="16"/>iniques conditions: entre autres la ceſsion du Duché<lb n="17"/>de Bourgoigne. Quand il fut queſtion de les accom¬<lb n="18"/>plir, apres auoir fait vne ſolennelle aſſemblée de plu¬<lb n="19"/>ſieurs bons et notables ſubietz, affin de faire mettre à<lb n="20"/>execution les loix de paix et capitulations faites auec<lb n="21"/>l’Empereur, et deliurer Meſsieurs ſes enfans qui e¬<lb n="22"/>ſtoyent paſſez en Heſpaigne par forme d’oſtage iuſ¬<lb n="23"/>ques à l’accompliſſement d’iceux, il luy fut virilement<lb n="24"/>reſiſté, meſmes les deleguez de la Bourgoigne s’oppo<lb n="25"/>ſerent pour leur intereſt, luy declarans qu’il n’eſtoit<lb n="26"/>en la puiſſance d’vn ſeul Roy de les demembrer de la<lb n="27"/>couronne pour les trans-ferer en mains eſtrangeres, et<lb n="28"/>qu’ilz n’endureroyent que l’Empereur y amenaſt ni<lb n="29"/>garniſons, ni introduiſiſt officiers. Et telle obſtinée in¬<lb n="30"/>ſiſtance apporta tant de proffit au Roy, que finable¬<lb n="31"/>ment la Bourgoigne fut rayée de l’appointement du<lb n="32"/>conſentement de l’Empereur. Or ie demande à noſtre<lb n="33"/>ſophiſte ce qu’il eſtime de telz ſubietz tant du viuant<lb n="34"/>des Rois Iean et Charles les quint et ſixieme que de<lb n="35"/>François qui reſiſtoyẽt aux volontez et appointemẽs</ab>
        <ab><pb n="39" facs="page_00041.jpg"/><lb n="1"/>de leurs Princes cõcernans les matieres d’eſtat:eſtoyẽt<lb n="2"/>ce ſubiets infideles ou non?ont ils merité ou demeri¬<lb n="3"/>té?ſont-ils dignes des peines de leze Maieſté ou de cõ¬<lb n="4"/>gratulation et gratification? A ſa reſponſe on deſcou¬<lb n="5"/>urira la maladie du patient. Car ſi ſa propoſition eſt<lb n="6"/>vraye qu’il ne faut ne contredire, ne repugner, ni capi<lb n="7"/>tuler auec vn Roy: ſur peine de leze Maieſté, il failloit<lb n="8"/>accabler et ruiner les habitãs de ſes Duchez, Comtez,<lb n="9"/>Prouinces et villes qui reſiſtoyent à vn appointement<lb n="10"/>iuré par leurs Princes. Et toutes-fois y a-il aucũ de ſai<lb n="11"/>ne cõſcience qui ne loüe et n’approuue grandemẽt le<lb n="12"/>zele et les actions de ſi bons et fideles ſeruiteurs, qui<lb n="13"/>franchement ont reſiſté à leurs Princes, ſe ſont oppo¬<lb n="14"/>ſez aux ſurpriſes qu’on luy auoit faites, ont remis en¬<lb n="15"/>tre ſes bras des plus beaux fleurons de ſa couronne. Et<lb n="16"/>le Roy Loys vnzieme qui à excedé tous les autres en<lb n="17"/>aſtuce et fineſſe ayant entẽdu telle façon de faire, meſ¬<lb n="18"/>mes de ceux de la Guyene, ſuſcita les habitans des vil¬<lb n="19"/>les outre la ſomme qu’il auoit baillée au Duc de Bour<lb n="20"/>goigne pour faire le ſemblable que les Guyenois. Auſ¬<lb n="21"/>si luy veux-ie demãder, et à tous lecteurs et auditeurs<lb n="22"/>de ceſte diſpute, leſquelz ſont plus loüables, ou les ſub<lb n="23"/>ietz deſquelz nous auons ia parlé, qui reſiſterent à la<lb n="24"/>volonté de leurs Roys: et empeſcherent l’alienation<lb n="25"/>de partie de ſon Royaume : ou biẽ les ſubiets de Char¬<lb n="26"/>les le ſimple, leſquelz cõſentirent à la reſignation qu’il<lb n="27"/>auoit faite par force de ſon Royaume à Raoul Duc<lb n="28"/>de Bourgoigne? Et pareillement la nobleſſe et les ſub¬<lb n="29"/>ietz de Childeric qui permirẽt que leur Roy fuſt hon¬<lb n="30"/>teuſement tondu et mis en vn monaſtere, et proditoi¬<lb n="31"/>rement deſpouillé de ſon Royaume par vn de ſes ſub¬<lb n="32"/>ietz? Ie ne me veux pas fier à ce que me reſpondra no¬<lb n="33"/>ſtre flateur en ceſte queſtion, veu le ſoupçon auquel il<lb n="34"/>nous a mis de l’vſurpatiõ de ce Royaume, et y a gran¬<lb n="35"/>de apparence qu’il s’eſſayeroit d’vſer de la deſloyauté</ab>
        <ab><pb n="40" facs="page_00042.jpg"/><lb n="1"/>de Hebert, s’il tenoit noſtre Roy reſerré : ou bien de<lb n="2"/>ſon pretendu predeceſſeur Pepin. Mais tout bon et lo<lb n="3"/>yal ſubiet du Roy dira que ceux qui contrediront aux<lb n="4"/>alien tions qu’auoyent fait les Rois Iean, Charles et<lb n="5"/>François, ſont dignes de louenges immortelles, recom<lb n="6"/>penſes et gratifications, et les autres dignes des pei¬<lb n="7"/>nes ordonnées pour les conuaincuz de leze Maieſté:<lb n="8"/>puis qu’ilz permirent et laiſſerent deſpouiller leurs<lb n="9"/>Rois de leurs Royaumes : et toutes-fois ils obeiſſoyent<lb n="10"/>à leurs volontez, et ſe ſoumettoyent à leur conſente¬<lb n="11"/>mens, voire comme gents laſches, meſchans et con¬<lb n="12"/>tempteurs du bien et de la fidelité deüe à leur Roy et<lb n="13"/>au public : ainſi qu’ont fait de noſtre tems pluſieurs au¬<lb n="14"/>tres inſideles Cõſeillers et Gouuerneurs de noz Rois,<lb n="15"/>leſquelz leur ont conſeillé ou toleré tant de choſes in¬<lb n="16"/>jurieuſes et pernicieuſes, que le Royaume en eſt tout<lb n="17"/>ruiné. Comme l’abandonnement de la Sauoye, Pied¬<lb n="18"/>mont, Breſſe, Luxembourg, et autres infinies belles et<lb n="19"/>fortes places, deſquelles le Royaume eſtoit fortifie et<lb n="20"/>borné. Et ie di que ce n’eſt pas aſſez à vn conſeiller : de<lb n="21"/>ne conſeiller point mal, mais il doit refiſter au mal qui<lb n="22"/>leur eſt apparent : n’eſtant point moindre faute de per<lb n="23"/>mettre qu’on face iniuſtice quand on la peut empeſ¬<lb n="24"/>cher, que de la faire. Par meſme moyen ie veux luy de<lb n="25"/>mander ce qu’il reſpondra de l’acte commis par les ha<lb n="26"/>bitans d’Orleans à leur Duc Loys, qui depuis fut Roy<lb n="27"/>douxieme de ce nom, quand ilz luy fermerent les por<lb n="28"/>tes, lors qu’il ſe vouloit renſermer en icelle ville, et en¬<lb n="29"/>treprendre vne guerre injuſte contre ſon Roy. Ie pen<lb n="30"/>ſe que pour la haine inueterée qu’il porte à telle ville,<lb n="31"/>à cauſe qu’elle eſt funebre à ſa maiſon et à toutes ſes en<lb n="32"/>trepriſes pernicieuſes, il la feroit voulontiers declai¬<lb n="33"/>rer rebelle d’auoir ainſi reſiſté à ſon Prince : Toutes¬<lb n="34"/>fois le Duc eſtant deuenu Roy loüa grandement la re<lb n="35"/>ſiſtance de telz bons citoyens, qui ne voulurent obeir</ab>
        <ab><lb n="1"/>aux paſsions</ab>
        <ab><pb n="41" facs="page_00043.jpg"/><lb n="1"/>aux paſsions de leur Prince mal conſeillé. Or continü¬<lb n="2"/>ant les actions de noz predeceſſeurs remarquées par<lb n="3"/>noz hiſtoires, ie luy demãde encore qui furent les meil<lb n="4"/>leurs ſubietz et cõſeillers, ou ceux leſquelz apres la pri<lb n="5"/>ſe du Roy Iean perſuadoyent au Duc de Normandie<lb n="6"/>ſon filz aiſné d’aſſembler les eſtatz pour pouruoir aux<lb n="7"/>affaires turbulentes du Royaume, et receuoir de telle<lb n="8"/>aſſemblée vn bon et ſain conſeil, ſecours et aide fauo¬<lb n="9"/>rable pour le recouurement du Roy priſonnier: ou<lb n="10"/>bien les petis flattereaux et flagorneurs qu’il auoit à<lb n="11"/>I’entour de luy qui l’empeſcherent de ce faire, diſans,<lb n="12"/>que c’eſtoit preiudicier à ſa grandeur. L’euenement<lb n="13"/>reſpont à noſtre queſtiõ: c’eſt à ſauoir la ſedition aue¬<lb n="14"/>nüe à Paris, en laquelle les ſeditieux l’allerẽt cercher<lb n="15"/>iuſques en ſa chambre, et luy tuerent deux ou trois de<lb n="16"/>ſes fringuereaux conſeillers de Roboam, en laquelle il<lb n="17"/>euſt eſté opprimé ſans le chapperõ de couleur que luy<lb n="18"/>bailla le Preuoſt des marchãs.Pareillemẽt la ſeditiõ et<lb n="19"/>eſmeute eleuée par tout le Royaume à cauſe des impo<lb n="20"/>ſitions et ſubſides nouueaux impoſez au Royaume, et<lb n="21"/>la guerre ſuſcitée par le Roy de Nauarre. Voila que<lb n="22"/>luy ſeruit de ne vouloir capituler auec ſes bons et fide¬<lb n="23"/>les ſubietZ, et ne les vouloir ouyr en leur iuſtes remon¬<lb n="24"/>ſtrances. Toutes-fois la peine qu’il receut de la faute<lb n="25"/>par luy cõmiſe le rendit plus ſage apres la mort de ſon<lb n="26"/>pere, par ce qu’il ni eut onques Roy ni precedent ni<lb n="27"/>ſubſequent qui plus ſe ſoumiſt à conſeil pour la dire¬<lb n="28"/>ction de ſes affaires, dont depuis il aquiſt le nom de ſa¬<lb n="29"/>ge. Et à l’imitatiõ des derniers traits de ſa vie les Ducs<lb n="30"/>d’Anjou, de Bourgoigne et de Bourbõnois ſes freres,<lb n="31"/>apres ſa mort ne ſe voulurent entremettre de la tutel¬<lb n="32"/>le de leur neueu Charles vj. ni entreprendre l’admini¬<lb n="33"/>ſtration du Royaume ſans l’auis des eſtatz: cõme pa¬<lb n="34"/>reillement apres l’alienation fortuite de ſens d’iceluy<lb n="35"/>Roy eſtant maieur, il ne voulurent s’entremeſler d’au</ab>
        <ab><lb n="1"/>F</ab>
        <ab><pb n="42" facs="page_00044.jpg"/><lb n="1"/>cun gouuernement ſans le ſemblable auis et conuoca¬<lb n="2"/>tion des eſtatz. Que pleuſt à Dieu que telle regle euſt<lb n="3"/>ſerui aux ſucceſſeurs,et principalemẽt à nous : et qu’õ<lb n="4"/>ſe fuſt gouuerné ſelõ les hũbles requeſtes et remõſtrã¬<lb n="5"/>ces des eſtatz tenuz à Orleans : ce Royaume ne ſeroit<lb n="6"/>en l’extreme miſere en laquelle on le voit à preſent.<lb n="7"/>Toutes-fois telle remonſtrance ſera gardée pour vn<lb n="8"/>autre lieu plus à propos. Mais puis que par la ſeule le¬<lb n="9"/>cture de noz hiſtoires noꝰ pouuõs recueillir l’heureux<lb n="10"/>progrez qu’a eu l’accord, l’vnion et la liaiſon du Roy<lb n="11"/>auec ſes ſubietz, par leſquelz le Royaume s’eſt accreu,<lb n="12"/>amplifié et enrichi à veüe d’oeil : et au contraire par la<lb n="13"/>diſſenſion et diſcord noſtre monarchie s’eſt abbaiſſée,<lb n="14"/>esbranlée et ruinée : ie m’esbahi comment noſtre para<lb n="15"/>doxeur a oſé entreprendre de ſemer vne ſi inepte et<lb n="16"/>dangereuſe propoſition, veu le bruit et la reputation<lb n="17"/>qu’il a faite eſpandre de luy par gens (cõme il eſt cro¬<lb n="18"/>yable) apoſtez, qu’il eſt le plus capable prouidẽt et ſa¬<lb n="19"/>uant qui ſoit en l’Europe, doué de l’encyclopædie de<lb n="20"/>ſauoir. Et outre ce que dés et depuis vint cinq ans en¬<lb n="21"/>ça, il a eſté nourry et employé aux affaires d’eſtat, et<lb n="22"/>long-tems a qu’il tient de ſes deux mains les deux for¬<lb n="23"/>tes reſnes des deux gouuernemens, l’vn du ſaint ſiege<lb n="24"/>Romain, l’autre de ce grand Royaume : et par ce mo¬<lb n="25"/>yen (comme ilz diſent en leurs canons) il conduit les<lb n="26"/>deux grans luminaires : le Soleil et la Lune de ce mõ¬<lb n="27"/>de, le ſpirituel et le temporel. (Et de fait les rayons du<lb n="28"/>Soleil luy ſortent par ſes yeux eſtincellans: et la Lune<lb n="29"/>luy eſt demeurée au cerueau) Au moyẽ dequoy il n’eſt<lb n="30"/>aucunement croyable qu’il ait fait telle faute par igno<lb n="31"/>rance, puis que toutes perſonnes de moyen ſauoir, voi<lb n="32"/>re les ſimples, (pourueu qu’elles ne ſoyent point deſti¬<lb n="33"/>tuées de lumiere naturele) en connoiſſent la verité: Il<lb n="34"/>s’enſuiuroit donc que ce fuſt par vne grande et inuete<lb n="35"/>rée malice : A quoy aiſemẽt ie condeſcendroy, ſi ce n’e¬</ab>
        <ab><pb n="43" facs="page_00045.jpg"/><lb n="1"/>ſtoit que i’eſtime qu’il la faut imputer à vne plus gra¬<lb n="2"/>ue cauſe, qui ſeroit vne fureur de laquelle il eſt inceſ¬<lb n="3"/>ſammẽt agité pour la grauité de ſes delitz, telle qu’on<lb n="4"/>a deſcrit celle d’Oreſte, apres le parricide de ſa mere,<lb n="5"/>eſtant perpetüellement perſecuté des furies vengereſ¬<lb n="6"/>ſes de telz delitz. Or noſtre patient à la verité ne capi¬<lb n="7"/>tula iamais auec ſon Roy ſon Seigneur et maiſtre. Car ca¬<lb n="8"/>pituler ( cõme nous auons dit) c’eſt tranſiger, accorder<lb n="9"/>et compoſer : et ceux qui capitulent et compoſent, ſe<lb n="10"/>mettent d’accord, ſe rendent vniz et amis enſemble,<lb n="11"/>renoncẽt à toute guerre querelle procez et diſſention,<lb n="12"/>à toute trõperie et deceptiõ : cõme nous voyons q̃ tou<lb n="13"/>tes capitulatiõs et accors le portẽt par paroles expreſ¬<lb n="14"/>ſes: ce que n’entẽdit iamais faire noſtre Panurge ſpiri¬<lb n="15"/>tüel et tẽporel : mais au contraire il a touſiours capitulé<lb n="16"/>contre ſon prince, ſon Royaume et ſalut public par l’in¬<lb n="17"/>uaſion du Royaume, poſſeſsion des Duchez de Pro¬<lb n="18"/>uence et d’Anjou, intelligences auec le Roy d’Heſpai<lb n="19"/>gne, excitation des guerres ciuiles, ruptures des edits<lb n="20"/>de pacification, introduction des confrairies pour fai¬<lb n="21"/>re aſſaſsiner les bons ſubietz du Roy, cõſpiration con¬<lb n="22"/>tre les Princes du ſang, ſubuerſion des finances du Ro<lb n="23"/>yaume et infinies autres ſemblables actions, qui ſont<lb n="24"/>tous manifeſtes et multipliez parricides commis con¬<lb n="25"/>tre ſon pere et ſa mere, puis que les Rois ſont reputez<lb n="26"/>comme peres de leurs ſubietz, et la terre de noſtre na¬<lb n="27"/>tiuité eſtimée noſtre mere : tous parricĩdes (di-ie) qui<lb n="28"/>luy ont eſté propoſez tant par libelles publics qu’en re<lb n="29"/>monſtrãces à luy faites en preſence du Roy et de tout<lb n="30"/>le Cõſeil priué : leſquelz toutes-fois (tant il eſt curieux<lb n="31"/>de ſon honneur) il dit eſtre les monumens de ſa gloire<lb n="32"/>et perpetuité de ſon nom : telle que fut celle de Hero¬<lb n="33"/>ſtrate qui mit le feu dedans le memorable temple de<lb n="34"/>Diane d’Epheſe, ne pouuãt par autre moyen aquerir<lb n="35"/>immortalité que par vn extraordinaire crime. Or luy</ab>
        <ab/>
        <ab><pb n="44" facs="page_00046.jpg"/><lb n="1"/>ayant cõmis tant d’infidelitez contre le Roy, ſon Ro¬<lb n="2"/>yaume et le ſalut public, il a perpetuellemẽt en ſon cer<lb n="3"/>ueau le crime de leze Maieſté, et capitulations par luy<lb n="4"/>faites, s’accuſant luy-meſmes par vne fureur vẽgereſ¬<lb n="5"/>ſe de ſes delitz. Partant toutes choſes qui s’offrent au<lb n="6"/>Conſeil du Roy il les redargüe d’infidelité et leze Ma<lb n="7"/>ieſté, iuſques à imputer à ceux qui ſe rendent ſuppliãs<lb n="8"/>et requerans la faueur l’aide et ſupport du Roy, qui ſe<lb n="9"/>proſtituẽt à ſes piedz et embraſſent ſes genous qu’ilz<lb n="10"/>ſont infideles, traiſtres et deſloyaux, et veut faire tenir<lb n="11"/>au Roy le train de Roboam, lequel à la verité refuſa et<lb n="12"/>dedaigna de tranſiger accorder et capituler auec ſes<lb n="13"/>humbles ſubietZ, chaſſa au loing leurs prieres et ſuppli¬<lb n="14"/>cations, les foula et tyranniſa extraordinairemẽt, et ce<lb n="15"/>par le conſeil des flateurs, ayant chaſſé des vieux con¬<lb n="16"/>ſeillers et officiers de ſon Royaume. Mais l’iſſue nous<lb n="17"/>rend teſmoignage de ſes ſages actions, la ſubleuation<lb n="18"/>de ſes ſubietz, guerre ciuile, perte de ſon eſtat et vie.<lb n="19"/>Vn preſque ſemblable inconuenient auint au Roy<lb n="20"/>Theodoric premier de ce nom de la race de Faramõd<lb n="21"/>par le mauuais conſeil de Bertaire ſon Maire du Pa¬<lb n="22"/>lais, lequel ayant eſté tres-humblement ſupplié par<lb n="23"/>pluſieurs de ſes ſubietz baniz et retirez en Auſtraſie à<lb n="24"/>cauſe des guerres ciuiles pour lors regnantes entre les<lb n="25"/>Maires du Palais : ſupplié di-ie, de les receuoir en ſon<lb n="26"/>Royaume, et leur rẽdre leur biẽs, franchiſes et immu¬<lb n="27"/>nitez, les refuſa pour gratifier de leurs confiſcations<lb n="28"/>iceluy Bertaire qui tenoit le parti contraire, et conſe¬<lb n="29"/>quemment la main à ce qu’vn Roy ne capitulaſt auec ſes<lb n="30"/>ſubietz, ains les traittaſt auec toute rigueur. Mais liſſue<lb n="31"/>en fut tragique : Car les pauures baniz eſtans tombez<lb n="32"/>en tout deſeſpoir prindrẽt les armes ſouz la conduitte<lb n="33"/>de Pepin Maire d’Auſtraſie contre partiſan de Bertai¬<lb n="34"/>re, pour conſeruer le droit par force qu’ilz n’auo¬<lb n="35"/>yent peu auoir par humilité et iuſtice, gaignerent vne</ab>
        <ab><pb n="45" facs="page_00047.jpg"/><lb n="1"/>bataille, deffirent Bertaire pernitieux conſeiller, et ſe<lb n="2"/>recõcilierent auec leur Prince par l’interceſsion de Pe<lb n="3"/>pin qui fut eſtabli general Maire du Palais. Ceſt exem<lb n="4"/>ple eſt fort conforme à la figure de noſtre tems. Le pa<lb n="5"/>radoxeur ſe pretent deſcendu des Maires du Palais<lb n="6"/>qui ont volé ce Royaume des mains du legitime fon¬<lb n="7"/>dateur : il tient le Roy en ſeruitude, il fait banir ſes pau<lb n="8"/>ures ſubietz, leur fait fermer les oreilles de iuſtice et<lb n="9"/>clemence, pretent faire profit de leurs confiſcations,<lb n="10"/>et en enrichir toute ſa ſequelle, a mis iceux ſubietz en<lb n="11"/>deſeſpoir et contraint de prendre les armes, ſon frere<lb n="12"/>imitateur de Bertaire y eſt mort : il reſte ce qui eſt diffe<lb n="13"/>rẽt du paſſé, que Bertaire n’auoit point de force ſchiſ¬<lb n="14"/>matique qui peuſt nourrir ſa querelle, ſa ſecte et ſon<lb n="15"/>parti apres ſa mort. Voila pourquoy les pauures ba¬<lb n="16"/>niz ne peuuent obtenir reconciliation auec leur Prin¬<lb n="17"/>ce, comme firent les baniz eſtans en Auſtraſie. O miſe¬<lb n="18"/>rable conſeil qui met et nourrit en diſcorde le Prince<lb n="19"/>auec ſes ſubietz, le pere auec les enfans, les tuteurs et<lb n="20"/>curateurs auec leurs pupilles et mineurs. encores plus<lb n="21"/>miſerable d’aimer mieux voir la ſubuerſion d’vn ſi am<lb n="22"/>ple et ancien Royaume, que de permettre qu’vn ieu¬<lb n="23"/>ne Roy ſe ſoumette à la raiſon, ne qu’il ait compaſsion<lb n="24"/>de ſoy-meſme, de ſa mere, ſes freres, ſon eſtat et de<lb n="25"/>ſes ſubietz : le voulant des ceſte grande ieuneſſe diſci¬<lb n="26"/>pliner à vne extreme tyrannie, pour le rendre miſera¬<lb n="27"/>ble tous les iours de ſa vie. Mais pourquoy veut-on de<lb n="28"/>fendre au Prince d’oüir ſon pauure et humble ſubiet<lb n="29"/>en ſes requeſtes, et de capituler auec luy : veu qu’on luy<lb n="30"/>permet et conſeille de capituler auec ſon ennemi, qui<lb n="31"/>ne demande que la ruine de ſon pais, de ſon honneur<lb n="32"/>et eſtatz? Lequel eſt le plus raiſonnable ou de s’accor¬<lb n="33"/>der auec ſon ennemi demandant choſes iniques, ou<lb n="34"/>auec ſes ſubietz, ſes enfans, ſes pupilles, qui ſupplient<lb n="35"/>et requierent choſes raiſonnables? Ie croy qu’il ny a</ab>
        <ab><lb n="1"/>F iij</ab>
        <ab><pb n="46" facs="page_00048.jpg"/><lb n="1"/>perſonne de ſain iugement qui ne conſente pluſtoſt le<lb n="2"/>dernier que le premier : et toutes-fois le pauure Mõt¬<lb n="3"/>morency Conneſtable induit par noſtre paradoxeur,<lb n="4"/>(qui luy en ſit porter la marotte et la peine) oſa dire<lb n="5"/>qu’il valoit mieux que le Roy euſt guerre auec ſes ſub<lb n="6"/>ietz, que d’eſtre en mauuais menage auec ſes voiſins:<lb n="7"/>O la ſage parole et digne d’vn bon conſeiller amateur<lb n="8"/>du repos public. Mais conſiderons comme on ſe trou¬<lb n="9"/>ua en ce Royaume des capitulations qui ſurent faites<lb n="10"/>auec l’ennemi public apres la perte de la rencontre<lb n="11"/>Saint Quentin, lors que le frere de noſtre paradoxeur<lb n="12"/>ayant emmené hors de France toutes les forces, ſous<lb n="13"/>vmbre de conquerir le Royaume de Naples pour le<lb n="14"/>Roy, mais vrayement pour l’emparement de la Sicile<lb n="15"/>pour luy, et du Papat pour le paradoxeur, ſi le Pape<lb n="16"/>qui eſtoit vieil pouuoit mourir ce-pendant que l’ar¬<lb n="17"/>mée du Roy ſeroit en Italie : fut-il pas ſeul cauſe d’vne<lb n="18"/>iniuſte guerre, par la rupture de la plus iuſte et hono¬<lb n="19"/>rable treue que iamais Roy de France auoit eũc? et<lb n="20"/>puis accorda-il pas la plus honteuſe paix qui iamais<lb n="21"/>fut veüe en France? en laquelle l’ennemi nous donna<lb n="22"/>la loy, nous faiſant delaiſſer tout à vn coup la Sauoye,<lb n="23"/>le Piedmont, la Breſſe, et infiniz autres lieux, villes et<lb n="24"/>pais qui bornoyent auec grande ſeureté toute la Fran<lb n="25"/>ce? Voila les capitulàtions qu’il trouue bonnes, aimant<lb n="26"/>mieux aggrandir l’ennemi du Royaume, en luy accor<lb n="27"/>dant tout ce qu’il demande, auec la honte de noſtre<lb n="28"/>Roy, que de le recõcilier auec ſes ſubietz, en le faiſant<lb n="29"/>viure en vnion auec loüenge perpetuelle. Or s’il eſtoit<lb n="30"/>ſi zelé à la grandeur du Roy, comme il fait ſemblant, il<lb n="31"/>luy manifeſteroit les capitulations et entrepriſes qu’õt<lb n="32"/>fait les Papes ſur ſon authorité et Maieſté, quand ſous<lb n="33"/>couleur de religion et pieté, ilz ſe ſont emparez de la<lb n="34"/>plus grande partie de ſa iuriſdiction, luy ont ſouſtrait<lb n="35"/>ſes ſubietz, ont rendu la plus-part de ſon peuple.</ab>
        <ab><pb n="47" facs="page_00049.jpg"/><lb n="1"/>exempt de ſa puiſſance et iuſtice : ſe ſont enſaiſinez de<lb n="2"/>la moitié du reuenu et patrimoine du Royaume, voi¬<lb n="3"/>re en Duchez, Comtez, Baronnies, et autres belles pie<lb n="4"/>ces : ont ſondé vne monarchie dedans ſa principauté,<lb n="5"/>ne recõnoiſſans en rien le Roy, mais pluſtoſt ſe faiſans<lb n="6"/>reconnoiſtre par luy : qui eſt choſe monſtrueuſe à natu<lb n="7"/>re et police, de voir deux monarchies l’vne dans l’au¬<lb n="8"/>tre. Et combien qu’il ſache et connoiſſe en conſcience<lb n="9"/>que toutes telles choſes ſont vſurpations faites contre<lb n="10"/>raiſon : toutes-fois luy miniſtre de telles impietez et<lb n="11"/>entrepriſes contre ſon maiſtre, non ſeulement les fauo<lb n="12"/>riſe, mais les confirme de iour à autre. Or pour le der¬<lb n="13"/>nier argument ie luy demãderay et ſommeray de reſ¬<lb n="14"/>pondre, puis qu’il fait profeſsion de preſcher, et ſe van<lb n="15"/>te d’inſtruire ſes diœceſains en la doctrine de l'Euan¬<lb n="16"/>gile, et leur fait croire qu’il eſt du tout dedié en la le¬<lb n="17"/>cture des ſaintes lettres : nous eſt-il pas laiſſé eſcrit par<lb n="18"/>icelles, que Dieu ſe demettãt de ſa Maieſté, et deſpouil<lb n="19"/>lant de ſa grandeur indicible, et ſe reueſtant d’vne cle¬<lb n="20"/>mence incroyable, a contracté et capitulé auec ſon peu¬<lb n="21"/>ple par pluſieurs fois? Premieremẽt auec Adam, et puis<lb n="22"/>auec Noé, tiercement auec Abraham, Iſaac et Iacob,<lb n="23"/>puis auec Moyſe et tout Iſraël, conſequemment auec<lb n="24"/>Dauid et Salomon, en dernier lieu auec tout le genre<lb n="25"/>humain par ſon filz Ieſus Chriſt? voire et pour appro¬<lb n="26"/>bation de ſes volontez, nous en a delaiſſé les contratz<lb n="27"/>et capitulations bien approuées, teſmoignées et ſéel¬<lb n="28"/>lées? ſuiuant leſquelles tous ceux auec leſquelz il a ca¬<lb n="29"/>pitulé, et conſequemment nous à preſent et tous les fi¬<lb n="30"/>deles, le ſommons de iour en iour de ſes promeſſes et<lb n="31"/>contratz, dont les prieres et requeſtes de noz bons pe¬<lb n="32"/>res ſont pleines, et à leur imitation les noſtres. Or ſi le<lb n="33"/>grãd Createur de lumiere, ſi ce pere du genre humain,<lb n="34"/>ſi ce tout-puiſſant s’eſt voulu tant demettre que de<lb n="35"/>contracter et capituler auec ſes creatures, qui ne ſont</ab>
        <ab><pb n="48" facs="page_00050.jpg"/><lb n="1"/>que vers de terre, et pourriture: s’il a à gré et prent<lb n="2"/>plaiſir à ſe voir ſommer de ſes promeſſes et ſon cõtract<lb n="3"/>vn Roy et Prince terrien, qui eſt de pareille chair,<lb n="4"/>ſang, terre et boüe que ſon ſubiet, duquel la puiſſance<lb n="5"/>et l’authorité (par laquelle il domine et reluit par deſ<lb n="6"/>ſus ſes ſemblables) eſt procedée de l’otroy et election<lb n="7"/>de ſon ſubiet, doit-il trouuer mauuais de contracter et<lb n="8"/>capituler auec luy? et d’eſtre ſomme et requis de gar¬<lb n="9"/>der et accomplir ſa foy et ſes capitulations? Ceſſent<lb n="10"/>donc les impoſteurs de plus perſuader aux Princes<lb n="11"/>propoſitions mẽſongeres, et à ſemer zizanies entr’eux<lb n="12"/>et leurs ſubiets: et au nom de Dieu que chacun s’eſtu¬<lb n="13"/>die à leur preſcher et perſuader la verité et amitié re¬<lb n="14"/>ciproque : à fin que toutes armes et diſſenſions ciuiles<lb n="15"/>eſtant aſſopies, les bons et loyaux ſubiets puiſſent en<lb n="16"/>ſeureté baiſer les mains de leur Prince, l’honorer, re¬<lb n="17"/>uerer et ſeruir : et le Prince leur rendre iuſtice, faueur<lb n="18"/>et amitié ſelon ſon deuoir.</ab>
        <ab><lb n="1"/>FIN.</ab>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
